<article
 id="ld0004"
 date="2020-04-27"
 title="Recursos y resistencias de una filosofía próxima en tiempo de coronavirus"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/recursos-y-resistencias-de-una-filosofia-proxima-en-tiempo-de-coronavirus"
 src="ladiaria"
>
Recursos y resistencias de una filosofía próxima en tiempo de coronavirus
En el contexto del artículo, quiere simbolizar un aislamiento que pueda ser una oportunidad para entrar en un proceso de autoconocimiento (expreso aquí el deseo de que el habitar en sí mismos intente ser una buena experiencia, algo que nos dé provecho y refugio). La búsqueda de protección simbolizada por la esfera está llena de otros, implicados en todo el entorno de la habitación y en cada detalle, también supone esa resistencia íntima a la que apelamos, esa inmunidad construida desde dentro que se proyecta a un afuera transformador en lo personal y en lo político.Andrea Díaz es doctora en Filosofía y profesora titular de Filosofía de la Educación de la Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educación de la Universidad de la República.Etimológicamente, nihil significa “nada”.&amp;#160;&amp;#8617;El análisis sobre el nihilismo está basado en La voluntad de poder, de Nietzsche. Madrid, Edaf, 2000.&amp;#160;&amp;#8617;Para profundizar en este punto ver El eterno retorno de lo mismo o el terror a la historia, de Andrea Díaz Genis. Montevideo, Editorial Ideas, 2008.&amp;#160;&amp;#8617;Ver el libro de Josep Maria Esquirol Resistencia íntima. Ensayo de una filosofía de la proximidad. Barcelona, Acantilado, 2015.&amp;#160;&amp;#8617;Mientras mencionamos esto, siguen muriendo personas en el Mediterráneo, huyendo del hambre y la desesperación sin ser rescatados, sin derechos, incapaces de ser llorados; como dice Judith Butler, abandonados para morir, simplemente no refugiados. Los muertos desde 2014 en su travesía hacia Europa son más de 20.000. Según la Agencia de la ONU para los Refugiados, hay 70,8 millones de personas en todo el mundo que se han visto obligadas a huir de sus hogares por situaciones de extrema violencia política, guerras, hambre, etcétera. Entre ellas, hay casi 25,9 millones de personas refugiadas, más de la mitad menores de 18 años.&amp;#160;&amp;#8617;Sobre la importancia de una relectura de la filosofía antigua para la formación de lo humano ver La formación humana desde una perspectiva filosófica. Cuidado de sí y de los otros, de Andrea Díaz Genis. Buenos Aires, Biblos, 2016.&amp;#160;&amp;#8617;Esta parte supone incluir textualmente muchas de las críticas ofrecidas por Mónica Galindo en Sopa de Wuhan, 2020, en nuestra propia reflexión.&amp;#160;&amp;#8617;Hoy no es tan fácil distinguir el espacio público del espacio privado. La resistencia política se produce en el espacio íntimo del hogar.&amp;#160;&amp;#8617;Importantes son las reflexiones de Yuval Harari al respecto, consultado en elpais.com/elpais/2020/04/06/planeta_futuro/1586170713_492779.html.&amp;#160;&amp;#8617;
</article>