<article
 id="ld0048"
 date="2020-04-24"
 title="Udelar propone incrementar el valor mínimo del subsidio por desempleo a un salario mínimo nacional durante la crisis"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/udelar-propone-incrementar-el-valor-minimo-del-subsidio-por-desempleo-a-un-salario-minimo-nacional-durante-la-crisis"
 src="ladiaria"
>
Udelar propone incrementar el valor mínimo del subsidio por desempleo a un salario mínimo nacional durante la crisis
Propuestas para mejorar el diseño del seguro de desempleoEl documento destaca que, en este contexto, “los mecanismos que se desplieguen para mantener a los trabajadores vinculados a sus empleos son en extremo relevantes”. “La ausencia de protección efectiva a los cesantes reduce la probabilidad de implementar estrategias de búsqueda de empleo y refuerza la importancia de la informalidad en el empleo como mecanismo de ajuste”, señalan los autores. Asimismo, advierten que los trabajadores desprotegidos por el sistema previsional “no cuentan con el financiamiento para emprender la búsqueda de un nuevo empleo formal”, lo cual “en una situación de llamamiento al aislamiento voluntario será doblemente nocivo”.Además, el subsidio por desempleo “es una política crucial no sólo para amortiguar las pérdidas de ingresos sino para mantener el vínculo con las prestaciones de salud de los trabajadores y sus hijos menores de 18 años”, indica el informe. También alerta que “si un gran número de trabajadores fueran finalmente despedidos, podría estarse produciendo en simultáneo al padecimiento económico una saturación del sistema de salud público”.En este sentido, se propone que “los instrumentos de política pública utilizados durante la pandemia deberán priorizar a los hogares más vulnerables”. Los autores sugieren una serie de medidas para contribuir a partir de diferentes dimensiones: flexibilizar el acceso al subsidio para algunos trabajadores formales que no alcanzan a cumplir los requisitos; incrementar la duración del subsidio para impedir que más personas ingresen en situación de pobreza, y subir los montos de aquellos que perciben subsidios muy bajos, por lo menos hasta alcanzar un SMN (16.300 pesos).Los investigadores también sugieren tener en cuenta “el potencial colapso del sistema de procesamiento de solicitudes por seguro de desempleo”. “Si bien no disponemos de información para evaluar las dificultades reales que puede estar atravesando el BPS [Banco de Previsión Social] para establecer la elegibilidad de los solicitantes, es posible que el sistema y las personas no estén preparados para enfrentar esta eventualidad”, advierten.Por otro lado, indican que “si estas dificultades efectivamente están ocurriendo” debería evitarse “el peor error”, que sería “dejar a un número importante de trabajadores sin recibir el subsidio por un largo tiempo”. En este sentido, “una posibilidad sería suponer que todos los solicitantes son elegibles y priorizar el pago de subsidios sin una revisión exhaustiva”, proponen. “Luego, cuando la ola inicial de solicitudes comience a menguar, se puede volver a revisar los reclamos y, si es necesario, cobrar los pagos que no correspondieran”, añaden.Asimismo, varias de las modificaciones sugeridas “podrían pensarse como elementos que permanezcan en el tiempo”, manifiesta el informe. Entre ellas, extender de forma permanente el subsidio a los trabajadores no cubiertos (por ejemplo, mediante un esquema en que los trabajadores por cuenta propia que quieran acceder a la prestación adquieran la obligación de empezar a hacer una cotización adicional por determinado tiempo, y generar este derecho en el futuro) y la generación de algún tipo de contribución por parte de las empresas en épocas de estabilidad y crecimiento, para financiar el sistema en las crisis.Previsiones: tres posibles escenarios para 2020“El efecto del shock asociado a las medidas de aislamiento tendrá por lo menos similar magnitud que la que sufrió el mercado de trabajo en el año 2002”, prevé el informe, aunque subraya la “enorme magnitud” de la evolución de los envíos al seguro de paro en la coyuntura actual, que no se dio de forma progresiva como en 2002.Los autores analizan tres posibles escenarios, considerando que 10%, 20% o 30% de los trabajadores cotizantes se encuentran en el promedio del año en el seguro de paro por motivo de suspensión. “Cuando consideramos que un 10% de los trabajadores elegibles y seleccionados al azar ingresan al seguro, situación similar a lo acontecido en marzo de 2020, la incidencia de la pobreza en este grupo de trabajadores se duplica, incrementándose en 2,5 puntos porcentuales”, señala el documento. A su vez, en este escenario, la cantidad de personas pobres del país crecería de 8,8% a 11,2% (aumentando 28%).En el caso de los otros dos escenarios, “más pesimistas pero que no pueden ser descartados ante la situación de incertidumbre en la que estamos inmersos”, se presentan resultados negativos de mayor magnitud, pero que serían atenuados en caso de establecerse un piso mínimo equivalente al SMN, señala el informe. En el primer escenario, la incorporación de este piso hace que la pobreza afecte a casi 35.000 personas menos.“Por tanto, además de suavizar el shock por la pérdida de ingresos laborales, la fijación de un piso mínimo superior colaboraría de forma significativa a reducir el impacto negativo sobre el conjunto de hogares del país. Una medida de este tipo tiene la ventaja de concentrar la totalidad del mayor gasto en aquellos trabajadores de menores salarios relativos que, en general, pertenecen a hogares más vulnerables y expuestos a caer en situación de pobreza”, concluye el documento.
</article>