<article
 id="ld0029"
 date="2020-04-25"
 title="Sigue encendida: Con menos recursos, las radios uruguayas se vuelven más interactivas"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/sigue-encendida-con-menos-recursos-las-radios-uruguayas-se-vuelven-mas-interactivas"
 src="ladiaria"
>
Sigue encendida: Con menos recursos, las radios uruguayas se vuelven más interactivas
Ya estaban ahí antes de la pandemia, y sus propuestas conviven con los medios tradicionales y sus empresas, en el complejo espacio de las redes sociales y sus usuarios. Mientras las radios de aire todavía intentan actualizar sus contenidos para llegar a sus oyentes más jóvenes –y ya ni tanto–, los podcasts y las radios online independientes se reproducen como hongos en la lluvia, y aparecen como una alternativa variadísima que contempla los gustos de los más diversos tipos de consumidores.» Gonzalo Soca es uno de los conductores de El bloque (sábados a las 14.00 por radiopasillo.net) y responsable de algunos de los mejores hilos de Twitter sobre los orígenes de las banda de rock de los 90. Con más tiempo libre y en su casa, en estas semanas de cuarentena transformó el programa –que habitualmente tenía entrevistas a músicos y una columna sobre oscuras historias de Montevideo a cargo de Hugo Gutiérrez, baterista de La Sangre de Verónika– en una propuesta interactiva en la que los oyentes programan y comparten sus propias playlists, y luego discuten e intercambian sobre tapas de discos, guitarristas y cantantes, siempre y cuando Juan Pablo Aguirre, dueño de la emisora, encienda las computadoras de su casa.» Diego Soler está loco, pero quienes conocen a su compañero Sebastián da Silva dicen que este, mucho más. Los dos juntos hacen La Tortulia podcast (disponible en Spotify) y cuentan “historias reales poco conocidas. Estas tienen algo siempre en común: son dramáticas, hilarantes o muchas veces ambas cosas. Convencidos de que la realidad siempre nos puede impactar o hacer reír más que la ficción, durante una hora se presentan dos temas para que todos se unan al asombro. Vas a enterarte de cosas interesantes, divertir e indignar”. Mañana domingo estrenan un nuevo episodio que versará sobre “las diez empresas del mundo con más crecimiento en la década”, y el siguiente sobre “la leyenda negra de Drácula”.» El proyecto cooperativo Radio Pedal no detuvo sus actividades por completo, y ofrece en su portal, entre otros contenidos, el podcast de actualidad Cable pelado. En su última edición (ya disponible en radiopedal.uy) José Luis Popi Rodríguez y Facundo Berterreche conversaron con el politólogo Gabriel Delacoste a propósito del ingreso al Parlamento del proyecto de ley de urgente consideración. Además, gestionan una olla popular y reciben donaciones los martes de 10.00 a 12.00 y los jueves de 15.00 a 18.00 en su local de San Salvador 1510 esquina Andrés Martínez Trueba.» Guillermo Ameixeiras y Gastón Lepra, dos veteranos de mil batallas en la radio y compañeros en el célebre Mundo cañón, que viven desde hace un tiempo en el mismo edificio, y hasta no hace mucho tiempo no se cruzaban demasiado, inventaron Radio Azotea (rock new wave, entrevistas al estilo MC y una columna sobre marihuana a cargo de Rufo Martínez; de lunes a viernes a las 18.00 y sábados a las 17.00 en radioseninternet.co.uk/Radio-Azotea y sus podcasts se pueden encontrar en Spotify y Youtube). “Este programa es un producto más de la pandemia, pero también de la vecindad, la amistad y la pasión”, cuenta Guillermo, que desde hace un tiempo coquetea con su vuelta la radio tradicional. “Cuando nos mandaron a teletrabajar a nuestras casas decidimos cortar la jornada laboral, terminar el día entre las cinco y las seis en la azotea para hablar de bueyes perdidos y pensar cómo enfrentar el coronavirus, pero a los tres días la conversación decantó en el único lugar posible y una sola pregunta: ¿por qué no convertir esas charlas inconducentes en un programa de radio?”.Cada tarde Gastón (referente periodístico del mundo carnavalero) arma y desarma, sube y baja la consola instalada en su living, donde graba los programas Último cuarto y Colados al camión de la Sport 890. “Después subo una silla y un puf, y tiro un alargue por la ventana de Guille”, cuenta Lepra. “La idea era bancarnos la cabeza primero tomando mate, y después haciendo un programa de radio, que es lo que mejor sabemos hacer. Si bien a veces –cuando buscamos hacer una buena nota– deja de ser un juego, nunca deja de serlo del todo. En los momentos de estar encerrados, donde la cabeza se te puede disparar hacia otro lugar, Radio Azotea nos ha salvado la cabeza”.
</article>