<article
 id="ld0047"
 date="2020-04-24"
 title="Los oráculos, el mundo pospandemia y la solidaridad"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/los-oraculos-el-mundo-pospandemia-y-la-solidaridad"
 src="ladiaria"
>
Los oráculos, el mundo pospandemia y la solidaridad
El segundo escenario posible es el de “los socialistas de la pandemia”. Resulta que ahora, en un mundo en crisis, se reclama la intervención del Estado. Pero se trata de estados que han perdido el músculo, que fueron vaciados, a los que se les exigió una actitud prescindente pero que ahora deben ser respuestas a los diversos problemas. El Estado debe asegurar la salud de la población: controlar la epidemia y asistir a los enfermos, aunque durante años se haya insistido en su reducción. También debe ser respuesta a los problemas de la economía. Aunque suene extraño, ahora algunos defensores del libre mercado exigen del Estado el aumento del gasto y el mantenimiento de condiciones mínimas de supervivencia. Aun cuando llevamos años escuchando las críticas al peso excesivo del Estado. Parece que ahora el Estado-dinosaurio es el más apropiado para salvarnos. Este escenario no está exento de peligros muy graves, como la legitimación del control de la vida privada, justificado en las condiciones de la pandemia y posibilitado por las nuevas tecnologías de la información y la comunicación. El mundo imaginado por George Orwell está a la vuelta de la esquina.Un tercer escenario es posible como los anteriores y se podría denominar de “conciencia solidaria”. La crisis provocada por la pandemia mostraría algunos aspectos hasta ahora invisibilizados. Por ejemplo, la profunda interconexión del mundo en el que vivimos. Un virus originado en una lejana provincia china no respeta fronteras y en mucho menos de 80 días da la vuelta al mundo. Sería asumir que la suerte de nuestros hermanos y hermanas planetarias no me es indiferente. Pero no solamente una toma de conciencia pasiva, también podría propiciar una toma de conciencia activa. Las acciones de cada uno repercuten directamente en la vida de la biósfera y las respuestas individuales y aisladas son insuficientes para los problemas globales. El emergente hoy es la pandemia del coronavirus, pero perfectamente podrían haber sido las consecuencias del calentamiento global. La crisis sanitaria no sólo visibiliza la interconexión global, sino también la necesidad sentida de esta conexión. El encierro, la cuarentena o confinamiento pone arriba de la mesa la necesidad tan básica y humana de estar unos cerca de los otros. La inventiva y la creatividad han hecho que se busquen alternativas hasta ahora impensadas. Circulan en todo el mundo videos que muestran formas originales de buscar estar unos cerca de otros.Que sean posibles estos escenarios no quiere decir que sean probables. Seguramente lo que resulte sea una extraña mixtura de mercado, Estado y solidaridad en distintas combinaciones. Tal vez el desafío sea cómo introducir más solidaridad en esta combinación. En todo caso, y haciendo una analogía con la tragedia de Edipo rey, no es necesario ir a preguntarle al oráculo la respuesta para la peste: está mucho más cerca de lo que Edipo cree y pasa por tomar conciencia de la necesaria solidaridad planetaria y actuar en consecuencia.Juan Pablo Martí es docente e investigador del Programa de Historia Económica y Social de la Facultad de Ciencias Sociales de la Universidad de la República.
</article>