<article
 id="ld0016"
 date="2020-04-26"
 title="La UE y América Latina y el Caribe: aunar esfuerzos frente al coronavirus"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/la-ue-y-america-latina-y-el-caribe-aunar-esfuerzos-frente-al-coronavirus"
 src="ladiaria"
>
La UE y América Latina y el Caribe: aunar esfuerzos frente al coronavirus
Más allá de estos recursos, donde nuestra asociación estratégica con Latinoamérica y el Caribe puede ser más efectiva es impulsando juntos una respuesta coordinada y multilateral robusta. Nuestras regiones han sabido responder a la crisis sanitaria aplicando drásticas pero necesarias medidas, como el distanciamiento social o el confinamiento. Pero la crisis sanitaria no conoce de fronteras, regiones o países. El desafío no ha hecho más que comenzar. El coronavirus está causando una crisis económica global, que acrecentará las desigualdades y afectará más severamente a los más vulnerables. Europa y América Latina podemos hacer mucho más si actuamos juntos, avanzando una agenda multilateral en el G20, la ONU y las instituciones financieras multilaterales para que exista más espacio fiscal para evitar el colapso sanitario, el desplome económico y una grave crisis social.El Fondo Monetario Internacional y el Banco Mundial ya han anunciado líneas de financiación y alivio de la deuda de los países más pobres, pero no deben olvidarse de los países de renta media lastrados por un alto endeudamiento.El coronavirus es un reto inédito a la economía global. Una respuesta eficaz necesitará movilizar la acción colectiva internacional. La UE y América Latina y el Caribe –una asociación de 60 países– han de aunar esfuerzos de nuevo. Es en momentos de crisis agudas cuando se ponen a prueba los vínculos entre países amigos. Y esta crisis nos ha vuelto a recordar que nuestra resiliencia depende también de la cooperación internacional. De esta crisis sólo saldremos unidos.Josep Borrell es alto representante de la Unión Europea y vicepresidente de la Comisión Europea.
</article>