<article
 id="ld0064"
 date="2020-04-23"
 title="El valor de la escuela pública en tiempos de excepcionalidad"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/el-valor-de-la-escuela-publica-en-tiempos-de-excepcionalidad"
 src="ladiaria"
>
El valor de la escuela pública en tiempos de excepcionalidad
Espacios, tiempos, distancias, tipos de tareas, formas de encuentro, rutinas, gestos mínimos de las escenas escolares se modifican en la virtualidad. En este tiempo de ficción-real y de excepción, la tarea de los docentes ha sido interpelada, ha exigido y está exigiendo reconfigurarse.De forma paralela a los aprendizajes en torno a la virtualidad y a la educación a distancia, varias escuelas y maestros sostienen, con los cuidados sanitarios indicados, los encuentros con las familias en el comedor escolar. Allí la mirada, la pregunta del maestro por el niño, la entrega de una tarea, un libro, el cuaderno con canciones, poemas, juegos y ejercicios o la “canasta pedagógica” se establecen como instancias privilegiadas de sostén y cercanía al otro, al más desprotegido de nuestra desigual sociedad.Esta doble escena nos revela la centralidad de la escuela pública en el territorio, su valor democrático y su utopía integracionista. En estos días, la figura del maestro comunitario ha sido evocada por diversas autoridades de la educación. Sin duda, desde 2005 a la fecha esta figura ha interpelado a la escuela y a la comunidad. El Programa de Maestros Comunitarios ha promovido la centralidad del trabajo con las familias en territorio y el establecimiento de una alianza pedagógica que potencie los procesos de aprendizaje de todos los niños, así como el vínculo del hogar con la escuela. Es posible indicar que este programa actualiza, en una clave urbana y suburbana, el legado sociopedagógico de la escuela rural.En virtud de lo señalado, modestamente, creemos que el Programa de Maestros Comunitarios junto a la red de trabajo socioeducativo y al dispositivo desplegado por el Plan Ceibal ofrecen dos claves centrales y complementarias para potenciar el trabajo pedagógico. A diferencia de algunas posiciones que auguran el predominio de la educación a distancia y la virtualidad como modelo innovador y futuro deseable en detrimento del trabajo de cercanía y en territorio, reafirmo la centralidad de este último y de la escuela pública. No se trata de educación a distancia versus escuela en territorio y trabajo en red socioeducativa. La primera es un medio y un recurso que puede potenciar el trabajo del maestro y la escuela en la comunidad.En este tiempo de ficción-realidad y de excepcionalidad se nos han generado más preguntas que certezas, más silencios que verdades. Este momento nos exige más estudio y reflexión al tiempo que nos invita a la prudencia y a mancomunar esfuerzos por una escuela pública en territorio potente y trabajando con el otro por una sociedad más igualitaria. La desnaturalización de esta época de excepcionalidad que nos ha impuesto el aislamiento y sus efectos deshumanizantes será posible con el trabajo activo y crítico de los colectivos docentes junto a las familias y a la sociedad organizada.Eloísa Bordoli es profesora del Instituto de Educación de la Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educación (Universidad de la República). Este artículo se escribió con anterioridad a los anuncios de los días 8 y 9 de abril referentes a la posible apertura de las escuelas rurales el miércoles 22 y del posible ingreso del proyecto de ley de urgente consideración al Senado. Sin duda estos dos anuncios ubican, en el espacio público, otros debates imprescindibles que en estos párrafos no se abordan.
</article>