<article
 id="ld0063"
 date="2020-04-23"
 title="Covid-19: reflexiones para construir un mundo nuevo"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/covid-19-reflexiones-para-construir-un-mundo-nuevo"
 src="ladiaria"
>
Covid-19: reflexiones para construir un mundo nuevo
Reconocer la violencia que ejerce este modelo sobre la vida visibiliza también tramas sociales que nos permiten sobrevivir. La sobrevivencia depende de las actividades de cuidado, de la solidaridad y de la posibilidad de reconexión con otras/os en nuestra comunidad.Queda en claro ante la pandemia que los cuidados, el ambiente saludable, el agua limpia y la comida son lo que necesitamos para poder subsistir, y son mucho más limitados de lo que aparentan. Como seres sociales dependemos del cuidado de los demás para poder vivir. Mi salud depende de la tuya, si tú te enfermas yo estoy en riesgo. Desde la infancia a la vejez necesitamos contar con el apoyo de otras personas para transitar por la vida diaria.Nuestra salud está vinculada con el ambiente. El acceso que tenemos al agua limpia, el aire limpio y los alimentos nutritivos depende de la manera en que cuidamos y gestionamos estos bienes comunes. Estas prioridades convierten a estas necesidades básicas en privilegios.“Lo que está en crisis en este momento es nuestra vida colectiva”, dice Pérez Orozco (2020). La conciencia sobre el valor de los espacios domésticos como lugares clave para la reproducción social está en crisis. La cuarentena, para quienes podemos hacerla, muestra las diferencias de clase y género en esta reconfiguración de las actividades que se realizan en el espacio privado. No todos tienen casa o trabajo que se pueda realizar en ella, y no para todas estar en su casa es estar en un lugar seguro, como lo ha demostrado el incremento de la violencia doméstica. Según Gago (2020), “las casas saturadas de trabajo doméstico y teletrabajo se convierten en una especie de casas fábricas”.El privilegio de poder trabajar en casa, para muchas/os, hace que no haya descanso y que se incrementen las horas y la exigencia de trabajo sin que exista ninguna compensación. Por ejemplo, en el caso del teletrabajo en la docencia, durante la cuarentena no sólo contribuimos con nuestro trabajo, sino que también pagamos por el internet, la luz y demás herramientas para poder realizarlo. Entramos en una situación de uberización del trabajo de la educación. Este formato de trabajo desde la casa crea una situación de aislamiento de las/os trabajadoras/es, dificultando la organización para luchar por derechos laborales.Este aislamiento también ocurre para quienes son más jóvenes; la casa como “hogar escuela” afirma la necesidad de la comunidad y la relación intergeneracional para aprender. La reordenación del espacio doméstico recalca las diferencias sociales; algunas familias no cuentan con acceso a internet o un espacio apto para aprender, evidenciando la fragmentación social que refuerza diferencias materiales y reconfigura las relaciones sociales, debilitando el tejido social.La lección más grande de esta crisis es una positiva: podemos cambiar. En poco tiempo las sociedades en todo el mundo han podido parar sus prácticas cotidianas y frenar economías.Después de la pandemiaEsta crisis prueba que es posible plantearnos un cambio para construir una sociedad que dé prioridad a las lógicas comunitarias del cuidado en vez de a las del capital. Existen a nivel local grupos y comunidades que están desarrollando experiencias en esta línea, por ejemplo, los grupos de consumo alternativo asociados con productoras/es agroecológicas/os. Estas redes solidarias apoyan un modelo de producción agroecológico que tiene beneficios ambientales, sociales y económicos para las familias rurales y para quienes consumen. Esto permite regenerar los ecosistemas, proteger la biodiversidad, adaptarse a cambios climáticos, fortalecer el tejido social rural y fomentar nuevos estilos de vida urbanos basados en relaciones donde se distribuye y socializa la responsabilidad de cuidar a la comunidad y el ambiente. Estas pequeñas experiencias van construyendo un horizonte de posibilidad que puede extenderse. Otro mundo es posible.Mariana Achugar es docente e investigadora de la Universidad de la República.
</article>