<article
 id="ld0034"
 date="2020-04-25"
 title="El uso de la radio en la escuela: una forma de “dar valor a la palabra y la escucha”"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/el-uso-de-la-radio-en-la-escuela-una-forma-de-dar-valor-a-la-palabra-y-la-escucha"
 src="ladiaria"
>
El uso de la radio en la escuela: una forma de “dar valor a la palabra y la escucha”
En su escuela, señala Delgado, la participación después de Turismo supera el 70% de los alumnos, y junto con la secretaria están llamando las familias de quienes no se conectan: “Ya lo habíamos hecho antes de Turismo, ahora lo estamos volviendo a hacer”. Comunicarse además por Whatsapp es motivo de discusión entre las maestras; Delgado opina que hay que priorizar las plataformas. “Este momento tiene que ser una oportunidad de aprendizaje para todos. Hay que intentar dar un paso más y aprovechar desde lo educativo las herramientas que teníamos al alcance de la mano desde hace tiempo, y hay que estimular a los padres para que se enganchen por ahí”, considera. De acuerdo con la directora, las herramientas digitales “van a quedar dentro del aula”, entre otras cosas porque “son atractivas para los gurises”.Delgado considera que es clave “crear alianzas” con las familias, algo en lo que ya trabajaban desde la escuela, que integra la Red Global de Aprendizajes. Pero advierte una dificultad particular en padres y niños con problemas de aprendizaje: “El maestro trata de hacer una propuesta personalizada, pero ahora, al ser tan general, esos padres están complicados, y queremos que no se vuelvan locos con las propuestas de todo el grupo, así que vamos a empezar a plantearles a ellos una propuesta diferente”.Rodríguez, en tanto, mencionó que además de las plataformas, muchas maestras aprovechan para entregar repartidos a las familias que van a buscar la comida a la escuela, y los maestros comunitarios comenzaron a contactar a los niños que no han podido vincularse por los dispositivos electrónicos. Al retomar las clases después de Turismo, cerca de 160 de los 700 alumnos de la escuela 230 no estaban conectados de ninguna manera.
</article>