<article
 id="ld0014"
 date="2020-04-27"
 title="Intensivista española abordó los dilemas éticos que plantea la covid-19 a los médicos"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/intensivista-espanola-abordo-los-dilemas-eticos-que-plantea-la-covid-19-a-los-medicos"
 src="ladiaria"
>
Intensivista española abordó los dilemas éticos que plantea la covid-19 a los médicos
Hugo Rodríguez comentó durante la charla que el personal de la salud debe estar “prevenido” de muchas cosas, entre otras de que “no vamos a tener una solución tranquila o perfecta a estos problemas”.Rodríguez está colaborando con la SUMI en la elaboración de un documento que, según explicó a la diaria Luis Núñez, presidente de la SUMI, “explicite cuáles son los principios bioéticos y cuál es el enfoque que hay que darles a esos principios en determinados escenarios”. Dijo que uno de esos escenarios es en el que estamos actualmente, “en el cual hay incertidumbre pero en el que el sistema es capaz de atender a todos los pacientes que hay”, y luego está el escenario “de saturación del sistema”. El documento presenta información para respaldar a los médicos en la valoración de los pacientes, en los criterios de ingreso a las unidades de cuidados intensivos y también en las definiciones de saturación del sistema que se pueden tomar en cuenta, es decir, en qué momento cambiar el escenario.Núñez comentó que varios especialistas y equipos de salud han elaborado trabajos al respecto, pero la intención es “hacer un documento único”, con el asesoramiento de la Comisión de Bioética del SMU y el Departamento de Medicina Legal de la Udelar. Aseguró que lo que se propone “no es nada nuevo”, pero está adaptado a nuestra sociedad, y se busca “generar un consenso que dé más herramientas a los médicos y un respaldo a la hora de tomar decisiones particularmente difíciles, algo que los intensivistas habitualmente hacemos pero que para el resto es más difícil”, como el manejo de pacientes graves o la posibilidad de la muerte.
</article>