<article
 id="ld0111"
 date="2020-04-21"
 title="La fundación Mario Benedetti suma apoyos para la cultura"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/la-fundacion-mario-benedetti-suma-apoyos-para-la-cultura"
 src="ladiaria"
>
La fundación Mario Benedetti suma apoyos para la cultura
La fundación Mario Benedetti, que tiene entre sus objetivos la promoción de la literatura y de los derechos humanos, anunció la reasignación de parte de los recursos de su presupuesto anual para la creación de un fondo que será distribuido entre quienes tengan a la escritura como su principal tarea remunerada y hayan perdido ese ingreso por la emergencia sanitaria.                La situación derivada de esta emergencia tuvo, entre otras consecuencias, la de que varias de las actividades previstas por la fundación para 2020, año del centenario de Benedetti, tuvieran que suspenderse. Así, y para cumplir a cabalidad el legado del escritor, se creó un fondo que cuenta, en principio, con 180.000 pesos uruguayos (se han “iniciado contactos” para que entidades públicas y privadas también contribuyan), que serán distribuidos en 36 bonos de 5.000 pesos cada uno. Podrán solicitar esta ayuda escritores y escritoras que vivan en Uruguay (con ciudadanía uruguaya o residencia legal en el país) y que completen el formulario de registro que está en la página web de la fundación. Tienen plazo para hacerlo hasta el 30 de abril a las 23.59.Un comité sugerido por la Casa de los Escritores del Uruguay tendrá la tarea de seleccionar, entre los aspirantes, a los que finalmente recibirán la ayuda. Tendrán prioridad quienes hayan visto disminuidos sus ingresos por la emergencia sanitaria, “entendiendo que se hace referencia exclusivamente a aquellos ingresos derivados de su tarea en tanto escritores/as, y, entre estos/as, a quienes tengan mayores dificultades de ingresos en el núcleo familiar”. Las bases detallan asimismo otras circunstancias que serán tenidas en cuenta, y explican que los beneficiarios deberán “realizar un video de diez minutos sobre el proceso creativo literario”, que deberán entregar diez días después de saber que fueron seleccionados. Los videos serán publicados en la plataforma virtual corchea.uy y se les dará difusión en las redes sociales y el sitio web de la fundación y de Casa de los Escritores del Uruguay.Los bonos se pagarán mediante transferencia bancaria o por medio de redes de pago.                No todo es literaturaAdemás de los fondos para escritores, la fundación anunció iniciativas que contemplan a otros trabajadores de la cultura. Entre ellas se destacan dos concursos (uno de Crítica Literaria en cuatro categorías, con premios de 250 dólares para cada una, y otro de Ensayo sobre Derechos Humanos, con un único premio de 1.000 dólares) y la liberación de los derechos de autor de la obra Pedro y el capitán para montajes teatrales solicitados en 2020. Célebre fundamentalmente por sus trabajos como poeta y narrador, así como por su compromiso político, Mario Benedetti fue también crítico literario, periodista y autor de cuatro obras de teatro, de las cuales Pedro y el capitán ha sido la más famosa, con reposiciones y versiones constantes desde su estreno, en 1979, en México, a cargo del elenco de El Galpón. La pieza, estructurada en cuatro actos y con apenas dos personajes, es el diálogo que mantienen un preso político y el militar que lo está torturando. En 1984 la obra llegó al cine en una coproducción uruguayo-mexicana bajo la dirección de Juan E García y con Humbolt Ribeiro como Pedro y Rubén Yañez como el capitán.                Por último, la fundación realiza un llamado “a los ciudadanos y ciudadanas a que apoyen el periodismo suscribiéndose a las ediciones digitales de al menos un medio de su preferencia” y anuncia, “como señal puntual de compromiso”, que se suscribe a las ediciones digitales de cuatro publicaciones uruguayas: “los medios cooperativos Brecha y la diaria”, el portal de investigación Sudestada y el semanario Búsqueda.        Para recordar            Para presentar la solicitud del bono para escritores hay tiempo hasta las 23.59 del 30 de abril de 2020.Para entregar los trabajos correspondientes a los concursos de crítica y de ensayo hay tiempo hasta el 14 de setiembre, día en que se cumplen 100 años del nacimiento de Mario Benedetti.Las solicitudes para llevar a escena Pedro y el capitán sin pagar derechos de autor deben cursarse en 2020.Toda la información, incluyendo formularios, bases y requisitos, está disponible en el sitio web de la Fundación Mario Benedetti, en la dirección fundacionmariobenedetti.uy.    .
</article>