<article
 id="ld0196"
 date="2020-04-16"
 title="Configuraciones adversas en el manejo de la conectividad"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/configuraciones-adversas-en-el-manejo-de-la-conectividad"
 src="ladiaria"
>
Configuraciones adversas en el manejo de la conectividad
En la actualidad se observan enormes cambios en los sistemas de suministro de alimentos y su comercialización. La incorporación del servicio de entregas a domicilio es una buena alternativa que puede reducir sustancialmente la ola de contagio, siempre y cuando las personas que cumplen esta función no sean portadores asintomáticos del SARS-CoV-2. Este riesgo potencial se podría superar si contamos, en el menor plazo posible, con una mayor capacidad de detección del virus, particularmente en aquellas actividades vinculadas a aspectos fundamentales para la sobrevivencia y el bienestar, por ejemplo, la provisión de alimentos y la atención sanitaria.Un aumento sustancial en nuestra capacidad de análisis y detección del virus implica una multiplicidad de desafíos y problemas a resolver, que comienzan en el laboratorio, continúan en la recolección y procesamiento de las muestras y culminan en la comunicación y gestión de la información. La limitación de recursos y tiempo, así como el reporte de la cantidad diaria de contagios y muertes, pueden llevar a la desesperación y a elaborar análisis bienintencionados, pero parciales o fragmentados, que impiden tener una visión de conjunto y la articulación de acciones. El manejo de las trampas de pobreza y su superación constituyen el principal desafío a enfrentar en el presente, pero también en el corto y mediano plazo. La reactivación acarreará múltiples trampas de pobreza a superar, en las que el Estado y la capacidad de autoorganización de la sociedad jugarán un papel fundamental para completar la red de actores, agentes y sus interacciones.En la actualidad observamos demostraciones de enorme solidaridad, creatividad y entusiasmo para colaborar y superar la difícil situación, que requiere articulación y orientación. Las ollas populares permiten superar un problema básico, la alimentación de sectores que han perdido su sustento económico. Sin embargo, resulta fundamental brindar apoyo y orientación en diversos aspectos organizacionales que limiten la propagación del virus. Nuevamente, una capacidad masiva de detección del virus constituye el primer paso. Probablemente se necesiten programas especiales de distanciamiento físico para quienes participan directamente en la organización y mantenimiento de las ollas populares.Las medidas adoptadas para contener la ola de contagio son relativamente simples en comparación con el diseño de la transición que tenemos por delante. Los desafíos son muy numerosos y diversos; tendremos más capacidad de superarlos si contamos con capacidad de imaginación, creatividad, colaboración y articulación. Nunca más presente y oportuna la frase insigne que acompañó al semanario Marcha por muchos años: “Navigare necesse est, vivere non est necesse”.Gabriela Bardecio, Ana Fierro, Néstor Mazzeo, Fiorella Polcaro y Manfred Steffen integran el Instituto SARAS.Lecturas recomendadasBarret, CB, Garg, T, McBride, L, 2016. Well-Being Dynamics and Poverty Traps. Annu. Resources Economic 8: 303-27Carpenter, SR, Brock. WA, 2008. Adaptive capacity and traps. Ecology and Society 13(2): 40.Gunderson, LH, Holling, CS (eds.), 2002. Panarchy: Understanding transformations in human and natural systems. Washington, DC: Island Press.Maru, YT, Fletcher, CS, Chewings, VH, 2012. A synthesis of current approaches to traps is useful but needs rethinking for indigenous disadvantage and poverty research. Ecology and Society 17(2): 7.Walker, BH, y Salt, D, 2006. Resilience Thinking: Sustaining Ecosystems and People in a Changing World. Washington, DC: Island Press.
</article>