<article
 date="2020-04-16"
 id="ld0188"
 src="ladiaria"
 title="47.332 solicitudes de desempleo en los primeros 13 días de abril"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/47332-solicitudes-de-desempleo-en-los-primeros-13-dias-de-abril"
>
                            47.332 solicitudes de desempleo en los primeros 13 días de abril                                                                                                           Indicadores                                      | Foto:        Ernesto Ryan                          Entre marzo y el lunes 13 de abril, el Banco de Previsión Social (BPS) recibió 133.376 solicitudes de subsidios por desempleo, según la síntesis del informe elaborado por esta institución y difundido por el Equipo de la Representación de los Trabajadores (ERT).Debido a la emergencia sanitaria que vive Uruguay a causa del covid-19, desde el 1° de abril hasta el lunes 13 hubo 47.332 solicitudes de subsidios por desempleo. De estas, 39.410 (83,26%) fueron por suspensión de actividad,  2.123 (4,49%) por despidos y 5.799 (12,25%) por reducción. Además, en el período comprendido entre el 1° de marzo y el 13 de abril hubo un total de 8.812 despidos.Las solicitudes durante abril en las que no se interrumpe la relación laboral es de 95,51% (45.209). El ERT aclara que las solicitudes no corresponden a beneficiarios.En cuanto a los subsidios por enfermedad, el ERT afirma que en marzo se registraron 105.697 certificaciones de enfermedad, por lo que infiere, en base a la proyección de años anteriores, que eso implicaría en total unas 80.000 solicitudes y el pago a más de 40.000 personas por enfermedad. Esta baja entre las certificaciones y el número total de solicitudes, explica el informe de ERT, tiene varios motivos: si bien son 105.697 las certificaciones médicas, no todos son beneficiarios, porque es posible que una misma persona se haya certificado más de una vez, por tener más de un empleo.Además, no todos los trabajadores que se certifican reciben el subsidio por enfermedad. Por ejemplo: a los funcionarios públicos (enseñanza), el Banco de Previsión Social (BPS) no les paga el subsidio por los días que se certifican, y los trabajadores privados que fueron certificados por menos de tres días tampoco reciben subsidios por enfermedad. Por eso es que siempre hay una diferencia entre la cantidad de certificados y la cantidad de personas a las que el BPS les paga.De las 105.697 certificaciones de marzo, 22% (23.107) fueron por enfermedades vinculadas a las vías respiratorias. Los departamentos con más certificaciones fueron: Montevideo (13.504), Canelones (4.146), Maldonado (1.126), San José (674) y Colonia (534).    
</article>