<article
 id="ld0126"
 date="2020-04-20"
 title="Apuntes sobre el encierro"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/apuntes-sobre-el-encierro"
 src="ladiaria"
>
Apuntes sobre el encierro
Esta imagen del encierro en tanto sufrimiento está incorporada en cada uno de nosotros y en la comunidad. Por ejemplo, en Facebook y Whatsapp aparece una frase como “¿Qué le voy a hacer? Yo no tengo la culpa... tampoco voy a vivir como los presos”, y otra que, ante el encierro, define subir a la azotea de un edificio como una “búsqueda de salidas de los calabozos”–y justifica la salida de la casa en cuarentena–. Hoy, ante el encierro voluntario, esa imagen de sufrimiento parecería que se ha significado, en principio, como aburrimiento. Aburrimiento en una cultura hedonista, una cultura que valora el goce. Aburrimiento que se enlaza con sufrimiento y no así con la posibilidad de desplegar la imaginación y la creación, como señala Benjamin1 (Oyarzun, 2010). Nos preguntamos si los sentimientos de tristeza, miedo, confusión, soledad o el barullo apabullante, la angustia que vivimos todos ante la reclusión en nuestras casas dada por la pandemia se ponen en palabras. Si damos lugar a una conversación sobre lo que sentimos, sobre nuestros pensamientos o si, por el contrario, la exigencia internalizada de disfrute o felicidad como marca a fuego hace que se silencie. El aburrimiento, en algunos y luego de unos días, ha dado paso a la construcción de redes de solidaridad barriales y virtuales (ollas populares, cantos en balcones, acciones terapéuticas, etcétera. ¿El encierro voluntario posibilita una “nueva emergencia” de acciones colectivas?El encierro en la pobreza extrema, hegemónicamente, ha sido invisibilizado. Encierro que confina al sujeto en el sufrimiento social. Sufrimiento que contiene no sólo necesidades materiales, sino que menoscaba la dignidad propia y de los otros cercanos ante el no reconocimiento de sus códigos culturales, ante el desprecio social del cual se es objeto. La expulsión del sujeto a un mundo aislado, el desempleo, el hambre, la vida en la calle y en el “cante”, violencias humillantes atraviesan la cotidianeidad de quienes viven en situación de pobreza extrema. Decimos mundo aislado porque el sujeto no vive experiencias sociales compartidas con otras personas en diferentes situaciones de clase. Y este mundo social aislado se naturaliza. No se visualiza que se vive en un mundo atravesado por procesos de asociación diferencial, que la gente con la que se está y se siente cercana es similar en términos de desigualdad (Saravi, 2015). Así, en la pobreza extrema, como mundo aislado, la inestabilidad estable es lo permanente y lo inesperado atraviesa la existencia cada día. La pandemia incluirá un acontecimiento más a dicha inestabilidad, una emergencia sanitaria más que se liga a varias otras emergencias. Pensar el día a día, ver cómo cuidar a un familiar enfermo, ver que no se venga abajo una pared o un techo de chapa, ver cómo proveer de alimento al hogar u hoy, si la olla popular funciona ese día, si se tiene abrigo y si es posible pegar la suela de los zapatos para salir o conseguir dinero para el boleto, sintiendo dolor de muelas o estando con parásitos y más, son hechos cotidianos e inciertos a resolver. El estar fuera de la casa, además, configura el día a día en este mundo social. Lo doméstico es un lugar público, la casa significa “aglomeración”: un espacio pequeño donde se aglomera una familia numerosa y no se puede mantener la distancia de un metro entre personas (Cano, 2020; De Souza Santos, 2020). Junto a ello se viven violencias humillantes, como la represión, la explotación, la discriminación, la indiferencia, que son parte también del día a día (De Gaulejac, 2008). La humillación es parte de ese “quedate en casa” que se le propone al sujeto desde una distancia social que no escucha ni la vida ni el sufrimiento en la pobreza extrema. “Lavate las manos” y “muchas veces al día”, en un territorio al que no llega el agua o en que hay una sola canilla para diez ranchos. Y podríamos continuar: “sacate los zapatos antes de entrar”, pero son los únicos, a los que se les pegó la suela en la mañana; “quitate la ropa, ponela en una bolsa y luego, lavala”, pero no hay otra ropa de abrigo, no hay agua, no hay lavarropas. De esta forma, se niega al sujeto como semejante, ciudadano, humano. La humillación produce el encierro-destierro subjetivo y comunitario de nuestros semejantes. Un sujeto dice “somos pobres, pero somos personas”, refiriéndose a la cuarentena en un asentamiento, a las limitaciones de sus “changas” y a la ausencia del Estado ante sus emergencias. Da cuenta del abandono del Estado, de la evasión de sus responsabilidades mientras “protege” al capital. Asimismo, el encierro hasta ahora ha sido una práctica y un consumo cotidiano: alambres de púa, rejas “cuidando” las casas, puertas blindadas, temporizadores eléctricos, sistemas de alarma, de videovigilancia, cámaras de seguridad en las calles. El grito (reclamo) social de seguridad ya componía la reclusión en los hogares, generando otros mundos aislados (otras clases sociales, “integrados”, “excluidos”). Ese encierro, hoy invisibilizado, ¿hace que estemos presos de nosotros mismos? El encierro, desde este discurso, está incluyendo la militarización de la vida, de la ciudad, de las carreteras; policías y militares vigilan y controlan el espacio público. Junto a la covid-19, la amenaza y la represión policial-militar están reconfigurando la vida en sociedad, ¿la vida democrática?Las fronteras se han ido reduciendo al hogar, al cuerpo. Estamos confinados en nuestros hogares. Nuestro cuerpo es la frontera. Cada vez nos fuimos alejando más del otro, del extranjero, del desconocido. Hoy la frontera abarca el contacto y el tacto. No podemos tocarnos, palparnos, sentirnos al lado de alguien; quien sea, tiene que estar a un metro de distancia o más. No “toleramos” su proximidad. Usamos tapabocas, guantes, nos lavamos las manos compulsiva y frenéticamente. Lavamos todo objeto que traemos a nuestras casas. Nos quitamos todo resquicio o marca de esos forasteros que, hoy, somos todos, unos de otros, cualesquiera. El otro contagia. Encarnamos el miedo “arbitrario”, “absoluto” a ese otro. Ese extraño puede ser portador de “mi” muerte. Y al mismo tiempo, lloramos por no poder abrazar a otros. La paradoja se encarna en nuestros cuerpos.La pandemia paró nuestra marcha veloz, nuestra vida en la aceleración, en el rendimiento. Nos paralizó. Frenó nuestra vida productiva en un primer momento, nos encerró un poco más. Nos aisló físicamente cuando ya estábamos fragmentados socialmente; en tanto, participamos en un proceso de formación de fronteras sociales y disminución de las interacciones entre las distintas clases sociales. Sin embargo, enseguida nos avasalla la comunicación continua y caótica de Whatsapp. Irrumpen masivamente el videotrabajo, la enseñanza virtual, la propaganda y programas sobre la covid-19 en los medios, el Estado como voz en la pantalla y el sometimiento que estas esferas buscan conllevar. La casa se transformó en un espacio de intromisión o invasión de las instituciones de la sociedad, y dejó de ser un espacio de intimidad. Se ha vuelto un espacio de atención sanitaria, psicoterapeútica, consumista; espacio de trabajo, de enseñanza, de deporte, arte, comunicación; espacio de entrada de la alocución estatal, del discurso gubernamental en su opacidad. ¿Espacio de goce o de sufrimiento? Parar nuestra marcha, y la aceleración neoliberal, nos han posibilitado pensar, encontrarnos con nosotros mismos, como sujetos reflexivos, y de allí con el sujeto colectivo. ¿Este corte de nuestra rutina nos ha dejado en el vacío, en el sinsentido de nuestras vidas y la vida en sociedad? ¿Nos permitirá pensar en otra forma de organización social? Sin saber cuál será. Simplemente construyéndola desde lo incierto, inesperado e inestable, desde nuestra propia fragilidad y finitud. No creo que sea momento de aventurar nada. No sabemos hacia dónde vamos ni si vamos. La incertidumbre compone, hoy, nuestro día a día. ¿Aprenderemos a vivir en la incertidumbre y cada tanto, naufragar en una isla de certeza?Lo que sí sabemos es que de a poco, ante este acontecimiento inédito a nivel mundial, comunitario, relacional y subjetivo, comenzamos a pensar, a interrogarnos sobre qué está sucediendo (¿sin encontrar respuestas?), qué está significando el virus en nuestras vidas, vidas diferentes y desiguales. A escuchar cuáles son nuestros sentires, padeceres, miradas en este mundo de “perversas desigualdades”.Lo que sí sabemos es que resguardando, construyendo y reconstruyendo vínculos sociales iremos pensando y desplegando nuevas formas de vida posibles. Quizás lo más plausible sea pensar que la pandemia nos devolverá al mundo relacional, aquel del cara a cara, del contacto corporal, siendo otros.Mabela Ruiz Barbot es doctora en Ciencias Sociales. Este texto, si bien fue escrito por mí, fue iniciativa e invitación así como lectura con escrituras complementarias de la Magíster en Psicología y Educación Cecilia Baroni, e incluyó otros comentarios de la Magíster en Psicología y Educación Virginia Fachinetti.Referencias bibliográficasCano, M. V. (2020). Cuando la frase “quedate en casa” no es igual para todos los sectores sociales. Rosario, Argentina. Recuperado en: www.elciudadanoweb.com.De Gaulejac, V. (2008). Las fuentes de la vergüenza. Buenos Aires: Marmol-Izquierdo.De Souza Santos, B. (2020). Al Sur de la cuarentena. La Red21. Montevideo, Uruguay. Fassin, D. (2018). Castigar. Una pasión contemporánea. Buenos Aires: Adriana Hidalgo Editora.Foucault, M. (1967). Historia de la locura en la época clásica. Tomo I. Buenos Aires: FCE.Oyarzun, P. (2010). Walter Benjamín. El narrador. Introducción, traducción, notas e índices de Pablo Oyarzun R. Santiago de Chile: Ediciones Metales Pesados.Saraví, R. (2015). Juventudes fragmentadas. Socialización, clase y cultura en la construcción de la desigualdad. FLACSO-México: CIESAS.Silva, D. y Ruiz Barbot, M. (2019). Te pesa la cana. Afectaciones subjetivas del encierro adolescente. Montevideo: Isadora Ediciones.“El aburrimiento es el pájaro de sueño que empolla el huevo de la experiencia”.&amp;#160;&amp;#8617;
</article>