<article
 id="ld0151"
 date="2020-04-18"
 title="La televisión uruguaya aumenta su rating mientras se adapta a la cuarentena"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/la-television-uruguaya-aumenta-su-rating-mientras-se-adapta-a-la-cuarentena"
 src="ladiaria"
>
La televisión uruguaya aumenta su rating mientras se adapta a la cuarentena
“Lanzamos también Doctor Faga, una especie de Sherlock Holmes de la pediatría. Decidimos ampliar el bloque infantil Paseo animado a dos horas diarias, con nuevos dibujos para un público que hoy especialmente necesita propuestas y contenidos de calidad. Para esto apelamos a la Red de Televisión de América Latina; se creó una bolsa libre de derechos, y de ese lugar todos tomamos contenidos. También estrenamos Artigas (serie argentina del canal Encuentro), los lunes a las 21.00, y le va muy bien; y la serie española Estoy vivo, un thriller policial que va los martes a las 21.00. Además de los programas, implementamos una tanda solidaria para difundir diferentes iniciativas que comenzaron a llegar. Creamos la casilla solidario@tvciudad.uy; por ejemplo, no llega ‘tengo una olla popular’ u otro emprendimiento, lo pasamos a un gráfico, le grabamos una locución y hacemos una especie de pieza publicitaria que pasamos en cada una de nuestras tandas”. Sobre el equilibrio entre información y entretenimiento en tiempos de pandemia, Dalmaud dice: “La gente se está empezando a cansar del exceso de información, y opinión, y está yendo a buscar otro tipo de productos. Nuestra consigna es: la información es necesaria, pero también lo son el entretenimiento y el consumo cultural”.Iván Ibarra, responsable de programación de Canal 10, se excusó de participar en la nota por esta vez y nos sugirió mirar su grilla y la composición del horario prime time. La vieja Saeta parece apostar a la ficción, conservando bastante de su programación prepandemia y concentrando toda la información alusiva en su informativo central y sus programas de la mañana. “Hola, soy El Piñe, estás en el 10”, dice Jorge Piñeyrúa en el mensaje de contestadora que se enciende cada vez que suena el teléfono en la centralita del canal. Uno de sus programas, Polémica en el bar, ahora va los viernes y domingos a las 21.00, y buena parte de la tarde-noche del 10 se completa con telenovelas ensambladas en Turquía: Sureya, Coraje de mujer y Flores de cristal. El español Ahora caigo sigue, inamovible.Volvió Canal 4Canal 4 es la señal en la que más se notan los cambios y su enfoque en la programación a partir del temblor pandémico. “Desde que cambiamos nuestra marca, volviendo a llamarnos Canal 4, y nuestro claim, ‘Vivo para vos’, priorizamos tener más horas en vivo y hablarles a los televidentes con sencillez y cercanía. Desde que se desató la pandemia y se exhortó a la gente a quedarse en casa, lo que hicimos fue profundizar nuestra idea de canal”, cuenta Ignacio Mazza, responsable de programa.“Sumamos más horas a los noticieros y al vivo; por ejemplo, Todas las voces extendió su horario. Estrenamos Buen día, un magazine distinto y ágil que te da un panorama de noticias bien variado y, sobre todo, bien contado por Claudia García y su equipo. Achicamos algunos slots de telenovelas, y los fines de semana sumamos dos propuestas informativas y distendidas, Zoom deportivo y Zoom internacional, que le permiten al televidente ver otras informaciones importantes que quedan fuera de los noticieros por la cobertura extensa del coronavirus. Los días jueves pusimos al aire Desde casa, en el que conductores y entrevistados hablan por la computadora, tal como hacemos todos nosotros en nuestros hogares para comunicarnos con nuestros padres o abuelos.Sobre los próximos estrenos del canal adelanta: “Estamos preparando un especial con motivo de los 59 años del canal. Christian Font va a presentar parte de lo mejor del extenso archivo. El programa se llamará Nuestra historia, tendrá mucha emoción y será el punto de partida para festejar, el año que viene, los primeros 60 años al aire de Canal 4. Estamos muy ansiosos con ese proyecto. Y para mayo tenemos el lanzamiento de Santo y seña en una propuesta muy renovada, con cambio de formato y estilo”.
</article>