<article
 id="ld0125"
 date="2020-04-20"
 title="La cuarentena vino para quedarse"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/la-cuarentena-vino-para-quedarse"
 src="ladiaria"
>
La cuarentena vino para quedarse
Frenemos un nuevo brote antes de que empieceDesgraciadamente, este 13 de abril posterior a la Semana de Turismo parece que hubiera arrancado a funcionar el país, aunque este año no haya habido ciclistas. El movimiento en la calle era marcadamente mayor que en las semanas previas. Ómnibus repletos con gente parada, en su gran mayoría sin tapaboca, a pesar del exhorto gubernamental a su uso. Por más que los casos reales sean varias veces los registrados, no llevamos ni el uno por 1.000 de infectados en Uruguay, y en términos epidemiológicos esto recién empieza. Lamentablemente, hay gente que piensa que lo peor ya pasó y vamos poco a poco de salida. Craso error.Hasta ahora hubo mucho de suerte en que el coronavirus no se haya propagado entre los trabajadores obligados a salir a buscar un ingreso para vivir. Recordemos que quienes tenían un trabajo informal (algo más de 20% de los trabajadores en 2018, según el Instituto Nacional de Estadística) lo perdieron, y no tienen ninguna otra fuente de ingresos; el gobierno les da un cupón, por única vez, de 1.200 pesos. Ello, más que ayuda, es una invitación a salir a pelearla por sus propios medios. Y el virus, tarde o temprano, llegará a todos los barrios.Para minimizar futuros brotes aún se pueden implementar muchas medidas: uso obligatorio de tapabocas en la vía pública; escalonar horarios de entrada y salida de puestos de trabajo, para evitar horas pico en el transporte público; testear casos asintomáticos, entre otras. Pero para planificar bien cómo implementar la cuarentena en los meses que faltan es imprescindible no subestimar las dimensiones reales del problema. De lo contrario, la realidad no tardará en mostrarnos nuestro error (y de manera muy desagradable). Ítalo Bove es doctor en Física, profesor adjunto con dedicación total del Instituto de Física de la Facultad de Ingeniería de la Universidad de la República.La mortalidad de los casos registrados es mucho más alta, y en el mundo está sobre el 5%; sin embargo, se sabe que la mayoría de los infectados son asintomáticos, los cuales en general no son registrados. Cuando en una población controlada se hace test a todos los individuos, se encuentra que la mortalidad del virus es de 1% o menor. Ver: www.cebm.net/covid-19/global-covid-19-case-fatality-rates.&amp;#160;&amp;#8617;
</article>