<article
 id="ld0155"
 date="2020-04-18"
 title="El coronavirus desató una disputa entre países por productos médicos"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/el-coronavirus-desato-una-disputa-entre-paises-por-productos-medicos"
 src="ladiaria"
>
El coronavirus desató una disputa entre países por productos médicos
Días atrás, gobernantes regionales franceses denunciaron que habían acordado compras de material médico pero que finalmente esos productos fueron a parar a manos de compradores estadounidenses que ofrecieron pagar más y en efectivo. “Esta mañana, sobre la pista [de un aeropuerto] en China, un pedido francés fue comprado por estadounidenses con efectivo, y el avión, que debía venir a Francia, partió directamente a Estados Unidos”, denunció Renaud Muselier, presidente de la región Provenza-Alpes-Costa Azul, según publicaron la BBC y Russia Today. También la presidenta de la región de Île de France, Valérie Pécresse, denunció un caso parecido en Twitter, según informó Euronews. “Tuvimos varios problemas con el pedido. Intentamos comprar un lote [de mascarillas] que se vendió, tres veces más caro, a los estadounidenses”, dijo Pécresse.Denuncias similares surgieron en Alemania. Según las autoridades de ese país, un cargamento de 200.000 mascarillas que había sido comprado en Tailandia para la Policía de Berlín fue “confiscado” en el aeropuerto de Bangkok y enviado desde allí a Estados Unidos. “Consideramos que esto es un acto de piratería moderna”, dijo el ministro del Interior alemán, Andreas Geisel. “Incluso en tiempos de crisis global, no debería haber métodos del salvaje oeste. Insto al gobierno federal de Estados Unidos a cumplir con las normas internacionales”, agregó.La portavoz de la embajada estadounidense en Bangkok, Jillian Bonnardeaux, dijo a la agencia de noticias Reuters que las autoridades de su país no sabían nada de esto. “El gobierno de Estados Unidos no tomó ninguna medida para desviar ningún suministro de 3M destinado a Alemania ni teníamos conocimiento de tal envío”, dijo.Envíos detenidosA su vez, Italia, España y Bélgica tuvieron dificultades y demoras para que el gobierno de Turquía les entregara cargamentos de insumos que habían comprado. Los casos se resolvieron por medio de comunicaciones –en el caso de España, reiteradas– entre los gobiernos de esos países y el presidente turco, Recep Tayyip Erdogan.El ministro de Relaciones Exteriores de Turquía, Mevlüt Cavusoglu, negó que la incautación de los 150 respiradores que España había comprado a una empresa turca haya sido una decisión indebida, y dijo que esa venta se había hecho sin los permisos requeridos, informó la agencia de noticias Efe. “Desafortunadamente nuestras empresas firmaron acuerdos con otros países para ganar más dinero, y luego nos presionaron a través de esos estados”, afirmó Cavusoglu.Al igual que Trump y la UE, el gobierno de Turquía frenó la exportación de mascarillas y otros materiales sanitarios producidos en ese país. El 6 de abril anunció además la prohibición de vender esas mascarillas dentro de sus fronteras. “Tenemos una reserva de mascarillas que será plenamente suficiente para nuestros ciudadanos hasta el fin de la pandemia. El Estado se las hará llegar de manera gratuita”, dijo Erdogan. El gobernante acusa a Europa y Estados Unidos de haber hecho posible que el virus llegara a Turquía. “Una parte importante de nuestros pacientes con covid-19, y quienes se lo transmitieron, habían viajado por Europa o Estados Unidos en un momento en que estos países no habían tomado precauciones”, dijo. “Si desde el principio estos países hubieran mostrado la sensibilidad que mostrábamos nosotros, hoy podríamos estar todos mucho mejor”, afirmó.Más cercaLas restricciones a la exportación de productos médicos fue dispuesta también por países que no son grandes potencias, como Marruecos. En cambio, India comunicó que disminuiría las limitaciones que aplicaba a la exportación a los países vecinos y “a algunas naciones afectadas particularmente por la pandemia” de ciertos medicamentos que se han utilizado en pacientes con covid-19.Uno de los países que le pidió ayuda a India fue Brasil. “Este sábado [4 de abril], en contacto con el primer ministro de India, Narendra Modi, solicité apoyo en la continuidad del suministro de insumos farmacéuticos para la producción de hidroxicloroquina”, dijo el presidente brasileño, Jair Bolsonaro. “Brasil e India seguirán siendo grandes socios después de la crisis del coronavirus, y no escatimaremos esfuerzos en la lucha para salvar vidas”, agregó.Un día antes, China había cancelado la venta de respiradores al gobierno del estado brasileño de Bahía. El cargamento, por unos ocho millones de dólares, quedó retenido en Miami. Según informó la agencia Ansa, algunos medios de Brasil vincularon lo ocurrido con roces entre el gobierno de Bolsonaro y Pekín, y también con que pudo haber existido un pago mayor por esos productos por parte de Estados Unidos. De acuerdo con las autoridades de Brasil, sólo se “alegaron razones técnicas” para que el cargamento quedara retenido.A este caso se refirió el ministro de Salud de Chile, Jaime Mañalich, como ejemplo de las prácticas comerciales que desató el coronavirus. A su entender, “estamos en una guerra por los recursos de salud” que se da “en la medida en que países que tienen una capacidad de retener aviones y usar alguna forma de derecho para hacerlo, lo han hecho”.
</article>