<article
 id="ld0116"
 date="2020-04-21"
 title="La mayor certeza: las menores incertidumbres"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/la-mayor-certeza-las-menores-incertidumbres"
 src="ladiaria"
>
La mayor certeza: las menores incertidumbres
Finalmente, la indicación. Esta, en la medida en que no hay condiciones para el testeo masivo y universal, debe ser lo más precisa posible para poder diagnosticar casos y aislarlos para atenuar la propagación.  Hay un acuerdo general de todos los actores involucrados en que se quiere evitar la avalancha sobre el sistema sanitario y evitar su colapso, y para ello, además del aislamiento social, se debe incrementar la detección de casos y el aislamiento correspondiente.Con estos resultados se puede traducir que el público objeto de indicación de test no es el más ajustado de acuerdo a la evolución de la pandemia, por lo que se impone ampliar el público blanco para la indicación de testeo.Por ejemplo, hay una población que estuvo más expuesta al virus en la medida en que por el tipo de tareas que desempeña no aplicó para el aislamiento social: personal de salud, seguridad, transporte público, alimentos, etcétera, y por ende estuvo más expuesta a la circulación viral y tiene mayor probabilidad de contagio. ¿No será el momento de apuntar con mayor precisión a ese público?Por otro lado, ¿no será el momento también de girar la mira hacia el nivel periférico,  comunitario, barrial y domiciliario? Y aquí vale la pena subrayar que Uruguay tiene un amplio sistema de atención prehospitalaria; las emergencias móviles, la atención domiciliaria, la medicina familiar y comunitaria, los médicos generalistas, que son un radar en el territorio que podrían orientar la indicación con una mayor puntería, pero que todos sabemos, hoy son un dispositivo que está siendo poco utilizado. ¿No será que desde ahí pueden venir indicaciones de test más ajustadas, que aumenten el índice de positividad optimizando su uso y que, detectando positivos sintomáticos y/o asintomáticos y determinando su posterior aislamiento contribuyan al objetivo de modular la propagación del virus? La epidemiología y la salud de la poblaciónFinalmente, como tercer aspecto para disminuir la incertidumbre, es necesario darle un rol destacado ‒siempre en el marco de un adecuado equilibrio‒ a la visión de la epidemiología y de la salud pública para la toma de decisiones y la comunicación a la población. Todas las opiniones son válidas, pero a la vez todas tienen su sesgo natural de acuerdo a las disciplinas. No se puede desconocer el valor de la opinión de infectólogos, neumólogos, microbiólogos, investigadores, pero midiendo el peso específico que impone el sesgo de la disciplina. De ahí que en esta etapa urge, por un lado, incorporar la opinión de otros colectivos que transmitan la experiencia de la práctica diaria en la asistencia de los infectados desde la primera consulta a la internación hospitalaria. Importan aquí los/as médicos/as y enfermeros/as que están recibiendo los pacientes en las puertas de emergencia, y los que están en el territorio, auscultando diariamente la situación en el primer nivel de atención. Estas opiniones permitirán la incorporación de la expresión clínica concreta de la enfermedad en todas sus etapas, desde la etapa inicial al cuadro avanzado en Uruguay, y no sólo por lo que dicen los reportes de otros países o la literatura médica.Por otro lado, en este tipo de situaciones el aporte de la epidemiología y de la salud de la población es imprescindible para interpretar la evolución de la pandemia, proponer medidas de acuerdo a la esta, proyectar escenarios futuros desde una visión de la salud colectiva. De ahí que, como tampoco se debe relativizar opiniones de otras disciplinas, en este caso importan y mucho las opiniones de los epidemiólogos y salubristas, por el peso específico decisivo de estas cuando de una pandemia se trata. Gilberto Ríos Ferreira es especialista en administración de servicios de salud, diplomado en Salud Pública y magíster en Políticas y Gestión de la Sanidad.
</article>