<article
 id="ld0107"
 date="2020-04-21"
 title="Gobierno comprará estudios diagnósticos y tomas de muestras de covid-19 a cinco empresas"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/gobierno-comprara-estudios-diagnosticos-y-tomas-de-muestras-de-covid-19-a-cinco-empresas"
 src="ladiaria"
>
Gobierno comprará estudios diagnósticos y tomas de muestras de covid-19 a cinco empresas
El gobierno tiene previsto invertir hasta 345,9 millones de pesos (casi ocho millones de dólares) en la compra de tomas de muestras y de estudios diagnósticos por PCR para covid-19. Este monto será financiado por el denominado Fondo Solidario Covid-19. En una resolución publicada por la Unidad Centralizada de Adquisiciones del Ministerio de Economía y Finanzas (MEF) se informa sobre los beneficiarios de la compra directa publicada el 10 de abril, en el marco de la emergencia sanitaria por la pandemia.                                                   En materia de toma de muestras, los beneficiarios son los laboratorios Biofast (de la empresa Remicor SA) y ATGen SRL. Los laboratorios adjudicatarios tomarán en total 1.050 muestras diarias. Se adjudicó al laboratorio Biofast la realización de hasta 37.500 tomas de muestras (25.000 en domicilio y 12.500 en vehículo en punto de recolección) y la empresa se compromete a realizar 450 tomas de muestras diarias. Por lo tanto, si todos los días se llegara al máximo de muestras diarias, el laboratorio proveería al Estado durante casi tres meses. En tanto, a ATGen se le adjudicaron 12.500 tomas de muestras en vehículo, en punto de recolección, y el laboratorio se compromete a realizar 600 tomas de muestra diarias. Bajo el mismo supuesto que en el caso anterior, proveería al Estado durante 21 días.El costo de las tomas de muestra en vehículo, en punto de recolección, es de 671 pesos por unidad en el caso de ATGen, y de 674 pesos en el caso de Biofast. Biofast también realiza la toma de muestra en domicilio a un costo de 1.196 pesos.             Los laboratorios adjudicatarios tomarán en total 1050 muestras diarias.    En materia de estudios diagnósticos, las empresas beneficiarias son el laboratorio Genia con 33.750 estudios (12.500 completos -que incluyen toma de muestra-, 11.250 con provisión de hisopo y 10.000 simples); el laboratorio ATGen con 28.750 estudios (7.500 completos, 11.250 con provisión de hisopo y 10.000 simples); Biofast con 6.250 estudios (5.000 completos y 1.250 estudios con provisión de hisopo); Sanatorio Americano con 3.750 estudios (2.500 simples y 1.250 con provisión de hisopo); y Capoano Bevilacqua con 2.500 estudios simples. En el caso de la oferta del Sanatorio Americano, se hace la salvedad de que la realización de los ensayos “está supeditada a la disponiblidad de insumos en el país”. “La oferta contempla un escenario de exigencia de recursos humanos, pero no es posible garantizar esta forma de funcionamiento si existiera un desborde del sistema asistencial del país o problemas de salud del personal directamente involucrado en los análisis de muestras”, añade la empresa.             Estudios diagnósticos diarios (suma de las cinco empresas): 1.379     La capacidad de realización de estudios diaria de las cinco empresas habilita la realización de 1.379 estudios por día. Los resultados de los estudios se proporcionan por correo electrónico en un plazo de 24 horas en el caso de Biofast y de Capoano Bevilacqua, y de 48 horas en el caso del resto de las empresas.                                                  .
</article>