<article
 id="ld0270"
 date="2020-04-13"
 title="Adeus al cacique: Chito de Mello (1947-2020)"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/adeus-al-cacique-chito-de-mello-1947-2020"
 src="ladiaria"
>
Yo falo ispañol perfeitoParte del legado demellense será su estilo guitarrero de raíz criolla pero rítmica abrasilerada, capaz de componer milongas choros y chamarritas baión. A pesar del sabor norteño de su viola, siempre remarcó su pertenencia uruguaya: “De Livramento, copio su asento / pero no miento mi credencial / Soy de la Sesta, duro de cresta / producto de esta Banda Oriental”, dice en Rompidioma. En el mismo sentido, en el samba “Náun véin que náun téin asegura”, recuerda: “Soy de Rivera, bien uruguayo / no me cambiés la nacionalidad”.Sin embargo, es el uso deliberado del dialecto, el portuñol, el carimbao o, como de Mello lo definía, el misturado, lo que lo convierte en un fenómeno de estudio, tanto a nivel nacional como por académicos y reporteros de distintas partes del mundo. Solía recibir de tanto en tanto a profesionales europeos que llegaban a la ciudad para analizar esa lengua de contacto. Aunque no fue el primero ni el único en adoptar como recurso artístico el habla corriente de aquella zona, nadie, como aseguró el músico Yoni de Mello, expresó con tanta propiedad lingüística esa cultura que les pertenece a todos los oriundos: “Domó el portuñol a punta de un talento innato, irreverente, como [Agustín] Bisio y Olyntho [María Simões], pero con una bandera flamígera de reivindicación social. E hizo del dialecto de los humildes un instrumento de comunicación universal”.Da Rosa explica la importancia del cantor “rompidioma” de la siguiente manera: “Cuando la gente empieza a investigar la producción del portuñol, se encuentra allá atrás en la historia a Olyntho, a Bisio y, en cierta manera, a Juana de Ibarbourou –que en sus primeros libros, como Chico Carlo, escribe en portuñol–. Pero Bisio y Olyintho mucho, y después Saúl Ibargoyen, escribían en un portugués uruguayo. Y después aparecía [el escritor artiguense] Fabián Severo. ¿Y en el medio qué pasaba? En el medio estaba Yoni de Mello. Pero cuando se encuentran con la prolífica historia musical del Chito es asombroso. Olyntho y Bisio eran muy románticos; Yoni, más costumbrista: te hablaba de los bichos, del campo. Pero el Chito hablaba de la periferia urbana y en primera persona, como un anarquista, como un trabajador, como un tipo solidario con su clase, como un tipo que se enamora y tiene desencuentros amorosos, un tipo muy orgulloso de su identidad de frontera [...]. Otros y otras escribieron en portuñol, pero él le dio un lado, se paró de un lado de la vereda, eligió un bando, y era muy claro cuál era ese bando”.En las boca de toda la bagaceraEl viernes falleció Chito de Mello, en el Hospital Maciel, en Montevideo, y tras unos meses de idas y vueltas entre operaciones y nosocomios. “Como viejo anarco que era, se murió bien a contramano de todo. Un Viernes Santo, a las tres de la mañana, en medio de la pandemia y sin virus. Un cantor irrepetible, que vivió en absoluta coherencia con lo que dijo en sus canciones”, escribió, tras el suceso, el músico Ney Peraza en su perfil de Facebook. Yoni de Mello también lo despidió en la red social, con una foto en la que los tocayos están junto al músico Claudio Taddei, en el marco de la grabación de la serie Cuerdas y vientos, un documento cada día más imprescindible y uno de los pocos registros audiovisuales del guitarrero. Por su parte, Fran de Souza, quien se encargó de grabar el que hubiera sido el sucesor de Misturado, compartió un surco de ese trabajo: una versión de la banda de rock riverense Trabuco Naranjero, de la que De Souza era integrante y que muestra tanto la apertura artística como la irreverencia del veterano cantor. El ahora disco póstumo se iba a titular Naunsó lápis de labio mastó nas boca.Dos de sus apadrinados continuadores en la tarea del arte mojonero también se despidieron públicamente. Ernesto Díaz volvía del Maciel cuando escribió: “Hermano mío, el cacique muere, pero no deja de pelear. Ni deja que su gente baje los brazos. Yo te vi y te lloré noches enteras de escuchar la música más verdadera, que te brillaba en los parlantes y en los ojos, y enloquecía en la más anacrónica imagen de un barrio perdido en la frontera. Molina, Jacob do Bandolim, Atahualpa. Un honor ser tu amigo y haber aprendido dos vocablos, y que recién empiece tu obra a alumbrar”. Un rato antes, con precisión poética, Fabián Severo sentenciaba: “Era la principal voz de la música y la poesía fronteriza. Era un adelantado, cuando nadie soñaba con mistura, él ya portuñolaba. Era nuestro cacique. Sencillo, humilde, de buen humor. Firme, porque con el arte no se tranza, meu Nego. Los poetas no mueren, quedan encantados. Pero igual, tengo un dolor más grande que mis palabras”.
</article>