<article
 id="ld0200"
 date="2020-04-16"
 title="Ministro de Salud brasileño reitera que tiene diferencias con Bolsonaro, pero no renunciará a su cargo"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/ministro-de-salud-brasileno-reitera-que-tiene-diferencias-con-bolsonaro-pero-no-renunciara-a-su-cargo"
 src="ladiaria"
>
Ministro de Salud brasileño reitera que tiene diferencias con Bolsonaro, pero no renunciará a su cargo
Durante la conferencia de prensa que dio este miércoles, el ministro de Salud brasileño, Luiz Henrique Mandetta, volvió a marcar las diferencias que mantiene con el presidente Jair Bolsonaro respecto del manejo de la crisis sanitaria generada por la pandemia de coronavirus. En esta ocasión, según consignó la revista Fórum, Mandetta criticó el uso generalizado de cloroquina y hidroxicloroquina, dos medicamentos cuyo uso defienden el mandatario y sus seguidores.Ante la inminencia de su destitución, algo que los medios brasileños sostienen que se producirá en el correr de esta semana, el ministro rechazó el uso de estos medicamentos por no estar avalados científicamente. Mandetta, médico ortopedista de 55 años, dijo que su ministerio recomienda el uso de esos medicamentos únicamente en pacientes graves, pero remarcó que la decisión de administrarlos le corresponde al médico tratante.“Estamos financiando proyectos para responder algunas preguntas. El mundo entero está investigando, porque es de la ciencia de donde obtendremos las mejores respuestas”, afirmó el jerarca, quien agregó que él y su grupo de trabajo temen que las personas se automediquen con cloroquina y abandonen el aislamiento social, medida defendida por Mandetta y la enorme mayoría de los gobernadores del país, en contraposición a Bolsonaro. En el contacto con los medios de prensa, el ministro de Salud reconoció que hay una “descoordinación” con el Palacio de Planalto, pero reiteró que él únicamente tiene el camino de la ciencia para ofrecer.Teniendo claro que su permanencia en el cargo pende de un hilo, Mandetta dijo que no renunciará y que sólo abandonará el puesto si así lo decide quien lo designó, Bolsonaro.A la vez, el jerarca elogió el trabajo del jefe de Gabinete, el general Walter Braga Netto, quien detenta el cargo no oficial de “presidente operacional”, de acuerdo a lo que informan medios brasileños. “La coordinación que está haciendo el ministro Braga Netto con los grupos de trabajo es brillante, fantástica. Él tiene el dominio total de esta situación, conoce cada detalle”, afirmó Mandetta.
</article>