<article
 id="ld0216"
 date="2020-04-15"
 title="A dónde va la gente cuando llueve: La pandemia y el trabajo territorial"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/a-donde-va-la-gente-cuando-llueve-la-pandemia-y-el-trabajo-territorial"
 src="ladiaria"
>
A dónde va la gente cuando llueve: La pandemia y el trabajo territorial
Hoy la realidad tiene forma de urgencia, de eficiencia y eficacia, de solidaridad, de esfuerzo común, de rescate del naufragio. Aunque el gobierno dejó en claro que insistirá con la derrotada teoría y práctica de que los ricos van a sacar al país y a los pobres del pantano, cuando el capital arranque los motores y el gobierno les facilite el camino y no les ponga piedras en él, impuestos a su riqueza, por ejemplo. Lo de siempre termina como siempre. Los mismos y más ricos, y los mismos, o más, pobres. Las migajas de la torta en el cumpleaños. En términos políticos, esta pandemia y su susto universal le van a salvar, por el momento, la petisa de todos sus disparates. Aunque no lo digan, gracias al Frente Amplio aquellos que se dice que no sabían que estaban o que eran tantos hoy tienen un nombre, un apellido, una cédula, y casi todos una dirección donde dejar la canasta o a donde enviar una tarjeta de asistencia.Este trabajo de llegar a casi 50.000 personas en nuestro Montevideo, con canastas, información, contención, en forma diaria, sistemática, trabajando de ocho a doce horas por día, con funcionarias y funcionarios expuestos en su salud, pero comprometidos con la función pública, se hace desde los municipios. ¿Quiénes conocen mejor que nadie la realidad de cada barrio, sus puntos fuertes y sus lados flacos? Los denostados e ignorados municipios, que respondieron, responden y responderán mejor que nadie, cuando de estar al frente se trate. Y si no, pregúntenle a cada uno o cada una que se alegra por algo tan simple como ver parar un camión o camioneta y bajar la canasta que salvará el día. O si no, pregunten a dónde va la gente cuando llueve. Y quiénes están más cerca de la gente y sus penurias hoy. Funcionarios y funcionarias municipales. En esta aldea municipal, se llega todos los días y no se deja a nadie afuera, mediante sus relevamientos, sus redes, sus vecinos/as organizados/as. La práctica y los hechos son prueba irrefutable del acierto de la instalación de los municipios en los territorios. Lo demás son cadenas de televisión, con cara de circunstancias y símbolos patrios.Gastón Silva es alcalde del Municipio G.
</article>