<article
 id="ld0226"
 date="2020-04-15"
 title="Coronavirus y embarazadas: cómo cuidarse, qué hacer ante la aparición de síntomas y otras recomendaciones de profesionales"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/coronavirus-y-embarazadas-como-cuidarse-que-hacer-ante-la-aparicion-de-sintomas-y-otras-recomendaciones-de-profesionales"
 src="ladiaria"
>
Coronavirus y embarazadas: cómo cuidarse, qué hacer ante la aparición de síntomas y otras recomendaciones de profesionales
Por otro lado, la SGU y demás instituciones recomiendan la administración de la vacuna antigripal “tan pronto esté disponible”. Murillo reforzó el llamado: “Insistimos en que las mujeres embarazadas se vacunen contra la gripe, porque si a una covid-19 le sumamos un virus de gripe, el pronóstico empeora”.¿Qué hacer si una embarazada presenta síntomas?Consultar telefónicamente siempre que sea posible es la primera recomendación que hacen las y los expertos ante la aparición de síntomas respiratorios en mujeres embarazadas. Según la guía divulgada por la SGU, sólo se deben realizar estudios diagnósticos de infección por coronavirus las mujeres embarazadas “que presenten síntomas respiratorios compatibles con la infección”. El documento aclara, además, que “la paciente embarazada de cualquier edad gestacional puede realizarse radiografía de tórax y tomografía de tórax en los casos en los que se requiera y nunca debe suspenderse o retrasarse su realización por el hecho de cursar el embarazo”.En caso de que una embarazada requiera aislamiento por haber estado en contacto con una persona que dio positivo en el test de coronavirus, se plantea “posponer los controles de laboratorio, ecografías y consultas” hasta que se cumplan los 14 días de aislamiento. Durante ese período, la recomendación es que “de ser posible” se mantenga contacto telefónico con la o el obstetra. “De ser imprescindible realizar los controles en el domicilio de la paciente”, agrega el texto, es necesario asegurarse “que sea viable” y cumplir “con las medidas de prevención de la transmisión establecidas”.Cuando el test da positivoEn caso de que se confirme que la mujer tiene coronavirus durante la segunda mitad del embarazo, la guía recomienda el ingreso hospitalario manteniendo las medidas de precaución de transmisión del virus, para protegerla tanto a ella como al equipo de salud. El manual asegura que el paracetamol, los fármacos broncodilatadores y los corticoides pueden utilizarse en cualquier trimestre del embarazo.Respecto de las “terapias experimentales” que han surgido para combatir el coronavirus, las y los especialistas destacan que no existen contraindicaciones para el tratamiento con antirretrovirales ni con hidroxicloroquina durante la gestación. Por otra parte, el documento dice que la administración de azitromicina, un antibiótico de amplio espectro, “se justifica en el contexto de infecciones graves de ser necesario”, y aclara que se desconocen los efectos del uso de remdesivir en el embarazo. A la vez asegura que no hay evidencias “que justifiquen la modificación de la vía de finalización del embarazo” por la existencia de covid-19.Quienes diseñaron la guía para la atención a embarazadas aclaran que el contenido fue creado a partir de la evidencia “existente al momento actual” y que la información está basada en la experiencia de mujeres que se contagiaron durante el tercer trimestre del embarazo. Por el momento, no hay datos respecto de la exposición de aquellas que están en el primero o segundo.
</article>