<article
 id="ld0299"
 date="2020-04-11"
 title="Keynes contra el coronavirus"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/keynes-contra-el-coronavirus"
 src="ladiaria"
>
Keynes contra el coronavirus
Autores especializados en el estudio de la desigualdad, como Thomas Piketty y Emmanuel Saez, han demostrado de forma empírica cómo la distribución del crecimiento acumulado desde 1980 ha beneficiado especialmente a las élites económicas, es decir, a 1% (e incluso a 0,1%) de las mayores rentas a nivel mundial. Élites que financian campañas políticas y potencian la generación de estados de opinión –incluso académicos– favorables a este tipo de políticas económicas, generadoras de desigualdad.Las evidencias científicas y los análisis de instituciones internacionales (por ejemplo, la Organización para la Cooperación y el Desarrollo Económicos) señalan que la desigualdad económica tras la Gran Recesión se ha elevado sustancialmente a nivel internacional, mientras que se sigue poniendo trabas a los incrementos en la presión fiscal sobre las rentas más altas (incluyendo los siempre controvertidos impuestos sobre donaciones y transmisiones patrimoniales que, en general, afectan especialmente a los mayores patrimonios).Resulta evidente además que la ausencia de coordinación internacional y la competencia fiscal entre estados –e incluso entre comunidades autónomas o regiones– dificultan cualquier iniciativa particular a escala estatal.2020, ¿vuelve el keynesianismo?Y entonces, a principios de este año, comenzaron a llegar de China, el país más poblado del mundo, noticias preocupantes sobre la propagación de un virus hasta entonces desconocido.Desde ese momento, la infección se ha ido extendiendo de forma rápida y sostenida, en la medida en que la globalización no sólo ha integrado los mercados financieros, sino que nos coloca en cuestión de horas en la otra punta del mundo.El 11 de marzo de 2020 la Organización Mundial de la Salud estableció que el brote de Covid-19 había adquirido la condición de pandemia. Las cifras de fallecidos en países como Italia o España alcanzan cotas trágicamente altas, y los contagios se multiplican por todos los países del mundo, amenazando con el colapso de los servicios sanitarios públicos. El impacto social de la crisis en países con peores redes sanitarias públicas puede ser catastrófico. El shock económico y social en los próximos meses se antoja dantesco.Frente a esta situación extraordinaria, la intervención de los gobiernos y la inyección masiva de liquidez en la economía emergen como la única receta posible.En este caso, el consenso es generalizado entre todos los economistas y representantes institucionales, por muy liberales ortodoxos que sean. Se reconoce de forma indisimulada que las políticas de tipo keynesiano serán necesarias para revertir la situación económica, pero no se atreven a dar un paso más, a asumir que las teorías económicas zombis que se han aplicado desde los años 80 han generado inestabilidad, desigualdad y una tendencia cada vez más frecuente a la aparición de ciclos económicos contractivos, incluso si la crisis actual no se corresponde con elementos tradicionales vinculados al ciclo económico.Esta coyuntura es crítica y merece la aplicación de medidas extraordinarias, e incluso adquiere la categoría de “economía de guerra”. Se plantean medidas como la reestatalización de industrias estratégicas o la intervención de centros sanitarios privados, a los que, por otra parte, en los últimos años se han derivado transferencias en detrimento del sistema sanitario público. Muchos criterios que sustentaban ideológicamente el funcionamiento infalible de los mercados y la sociedad propietarista vuelven a ponerse en duda a la hora de atajar una crisis estructural de envergadura.De nuevo, el neoliberalismo puede haberse quedado sin argumentos teóricos para revertir la situación crítica que se aproxima. Así como la inflación descontrolada y el déficit público de la década de 1970 golpearon al keynesianismo, el Covid-19 puede golpear las teorías económicas zombis, especialmente en lo que refiere a reconocer que, para asegurar el bienestar de las mayorías, es esencial la intervención del sector público.Si al keynesianismo lo suprimió intelectualmente la inflación, el movimiento neoliberal podría sufrir la misma suerte a causa de este virus. O no.Este artículo fue publicado originalmente por The Conversation. Daniel Castillo Hidalgo es profesor de Historia e Instituciones Económicas de la Universidad de Las Palmas de Gran Canaria.
</article>