<article
 id="ld0281"
 date="2020-04-11"
 title="Las fotos que está dejando el coronavirus desde su llegada a Uruguay"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/las-fotos-que-esta-dejando-el-coronavirus-desde-su-llegada-a-uruguay"
 src="ladiaria"
>
Las fotos que está dejando el coronavirus desde su llegada a Uruguay
Desde que comenzaron las medidas por la presencia de coronavirus en Uruguay, los fotógrafos de la diaria hemos estado siguiendo diferentes historias que se han originado en este contexto de pandemia. Acá les dejamos nuestra selección de imágenes, que iremos actualizando periódicamente.                                                  Peaje de Pando el domingo de pascua, luego de declarada la  emergencia sanitaria por el COVID 19. Foto: Mariana Greif                                                      Ciudadanos de Australia y Nueva Zelanda varados en el crucero Greg Mortimer, son repatriados a sus respectivos  países. Foto: Ernesto Ryan                                                       Persona en situación de calle en el refugio situado en la cancha de Defensor Sporting. Foto; Ernesto Ryan                                                      Daniel Sturla en la misa de jueves santo, la que se caracterizo por no contar con público y ser trasmitida por redes. Foto: Ernesto Ryan                                                       Pescador prepara sus redes para salir a pescar, con motivo del viernes de turismo. Foto: Ernesto Ryan                                                       Aramado de 1000  canastas en el PITCNT para abastecer a ollas populares. Fotos: Ernesto Ryan                                                       Fernando Pereyra y Javier Miranda se saludan en la sede del PIT CNT. Foto: Ernesto Ryan                                                      Beatriz Argimón llegando a Torre Ejecutiva. Foto: Federico Gutiérrez                                                      Jorge Larrañaga saluda a periodistas, exhibiendo una mascarilla tras recomendación de su uso por el MSP. Foto: Ernesto Ryan                                                       Fernando Pereira y Marcelo Abdala  uego de reunirse con Luis Lacalle, en Torre Ejecutiva. Foto: Mariana Greif                                                      Santago Mostaffa, Felipe Fuentes e Ivan Barcelo , haciendo un show en vivo por redes sociales como parte del Cuarentena fest. Foto: Mariana Greif                                                       Olla feminista contra la precarización docente. Foto: Mariana Greif                                                      La cantante Guadalupe Romero es fotografiada en su casa en Canelones. Foto: Sandro Pereyra                                                      Ciudad de Canelones. Foto: Ernesto Ryan                                                      Se confirma un caso de COVID 19 en el hospital Vilardebó. Foto: Mariana Greif                                                      Rambla de Pocitos luego de que fueran cerradas las playas durante la semana de turismo. Foto: Ernesto Ryan                                                      Cruce de la avenida 8 de Octubre. Foto: Mariana Greif                                                      Fila para obtener medicamentos de la farmacia del Hospital Maciel. Foto: Mariana Greif                                                      Rambla del Cerro el domingo de semana de turismo. Foto: Ernesto Ryan                                                      Olla popular en barrio sur . Foto: Mariana Greif                                                      El fotógrafo Federico Ruiz es fotografiado teletrabajando en su casa. Foto: Sandro Pereyra                                                      El colectivo Uruguay Trans realiza una merienda solidaria. Foto: Mariana Greif                                                      Cesar Vega exhibe un cajón de lechugas que entregará a la prensa y a políticos en la Torre Ejecutiva. Foto: Ernesto Ryan                                                      Javier Miranda, luego de finalizar la reunión con Lacalle Pou en la Torre Ejecutiva. Foto: Ernesto Ryan                                                      Jugadores de fútbol de la Divisional C reciben canastas en la sede social de SalusFootball Club. Foto: Mariana Greif                                                      Entrega de protectores médicos impresos en 3D realizadas por docentes de la Utec en elLatu. Foto: Federico Gutiérrez                                                      Movilización frente al Codicen. Foto: Federico Gutiérrez                                                      Luis Lacalle Pou, durante el anuncio de nuevas medidas de apoyo económico para unipersonales y monotributistas. Foto: Ernesto Ryan                                                      Entrega de canastas en la IM para personas que no cuentan con ingresos formales. Foto: Mariana Greif                                                      Entrevista a Martín Buscaglia en su casa. Foto: Mariana Greif                                                      Robert Silva presentando el plan de alimentación para escolares durante la Semana de Turismo. Foto: Federico Gutiérrez                                                      Jorge Larrañaga explica a periodistas cuáles serán las medidas que tomará el Ministerio del Interior durante la Semana de Turismo. Foto: Ernesto Ryan                                                      Manifestación de taxistas y feriantes, frente a la Torre Ejecutiva. Foto: Ernesto Ryan                                                      Fernando Pereira y Marcelo Abdala, tras la reunión tripartita en el MTSS. Foto: Ernesto Ryan                                                      Germán Couthino se toma una selfie durante la votación del Fondo Coronavirus, en elSenado. Foto: Mariana Greif                                                      Palacio Peñarol, habilitado como refugio del Mides. Foto: Ernesto Ryan                                                      Rafaela Molina da una clase de danza utilizando Instagram. Foto: Mariana Greif                                                      Olla popular organizada por el club deporitvo El Zorzal. Foto: Mariana Greif                                                      Feriantes en Tristán Narvaja. Foto: Mariana Greif                                                      Trabajadoras sexuales preparan canastas para sus compañeras en el PIT-CNT. Foto: Ernesto Ryan                                                      Olla popular en el comite IFA del Frente Amplio, en el barrio Sayago. Foto: Federico Gutiérrez                                                      Luis Lacalle Pou y Pablo Bartol durante una conferencia de prensa en la Torre Ejecutiva. Foto: Ernesto Ryan                                                      Alfonso Tort durante una entrevista en su casa. Foto: Mariana Greif                                                      Guardia del Palacio Peñarol. Foto: Ernesto Ryan                                                      Eduardo Vignolo y Valeria Ripoll en ADEOM. Foto: Mariana Greif                                                      Hemocentro móvil, ubicado frente al Hospital Pereira Rossell. Foto: Federico Gutiérrez                                                      Olla popular organizada por vecinos del barrio Casabó. Foto: Mariana Greif                                                      Caceroleo contra medidas del gobierno en viviendas del barrio Palermo. Foto: Ernesto Ryan                                                      Beatriz Argimón a la salida de una reunión con Luis Lacalle Pou, en la Torre Ejecutiva. Foto: Ernesto Ryan                                                      Alejandro Ferreira realiza materiales médicos con una impresora 3D en su casa. Foto: Mariana Greif                                                      Olla popular en el Club Villa Teresa. Foto: Alessandro Maradei                                                      El Palacio Peñarol es acondicionado como refugio para personas en situación de calle. Foto: Ernesto Ryan                                                      Trabajadores de la salud preparan el Hospital Español para recibir a pacientes con coronavirus. Foto: Mariana Greif                                                      Personas de un refugio del Mides esperan para ingresar al estadio Centenario, que fue acondicionado como refugio. Foto: Federico Gutiérrez                                                      Plaza Cagancha. Foto: Ernesto Ryan                                                      El canciller Ernesto Talvi anuncia la llegada de nuevos compatriotas varados en Perú. Foto: Ernesto Ryan                                                      Vecinos de Colón se juntan para organizar una olla solidaria. Foto: Mariana Greif                                                      Hugo Ortiz, tras ingresar al refugio instalado en el hotel Urban Express. Foto: Ernesto Ryan                                                      Mónica Bottero espera una reunión extraordinaria del Consejo Nacional Consultivo por una Vida Libre de Violencia de Género. Foto: Federico Gutiérrez                                                      Luis Lacalle Pou en una conferencia de prensa, tras ser consultado por el aumento de los femicidios por las medidas tomadas frente al coronavirus. Foto: Ernesto Ryan                                                      Repartidor de Pedidos Ya por 18 de Julio. Foto: Ernesto Ryan                                                      Trabajadores aglomerados en la puerta de Copol para hacer el surtido mensual. Foto: Ernesto Ryan                                                      Caceroleo en repudio al aumento de los femicidios como consecuencia del confinamiento. Foto: Mariana Greif                                                      Reunión de distintas organizaciones en la sede de PIT-CNT. Foto: Mariana Greif                                                      Puerta de la Unidad de Hemoteratia del Casmu. Foto: Mariana Greif                                                      Persona en situación de calle en la rambla de Montevideo, luego de decretada la pandemia de coronavirus. Foto: Ernesto Ryan                                                      Playa Pocitos a días de declarada la emergencia sanitaria. Foto: Ernesto Ryan                                                      Personas entrenando en la rambla del Barrio Sur, tras declararse la cuarentena. Foto: Federico Gutiérrez                                                      Autoridades del MSP, la Udelar y el Institut Pasteur informan sobre los reactivos que seproducirán en Uruguay. Foto: Federico Gutiérrez                                                      Luis Lacalle Pou informa sobre medidas económicas que tomará el gobierno. Foto: Ernesto Ryan                                                       Montevideo Shopping, tras declararse el cierre de los shoppings por el coronavirus. Foto: Ernesto Ryan                                                       Transeunte en las inmediaciones del shopping Punta Carretas. Foto: Ernesto Ryan                                                      Vendedores ambulantes comercializando alcohol en gel. Foto: Mariana Greif                                                      Policía toma la temperatura corporal a toda persona que ingresa al Palacio Legislativo. Foto: Mariana Greif                                                       Trabajador desinfecta buses de Cutcsa en la plaza España. Foto: Mariana Greif                                                       Feria de  frutas y verduras  en las calles Osorio y Rivera. Foto: Federico Gutiérrez                                                      Azucena Arbeleche anuncia las medidas económicas en su primera aparición pública tras declararse la pandemia. Foto: Ernesto Ryan                                                       Expo Roxlo tras declararse la cuarentena. Foto: Ernesto Ryan                                                      Bar La Luz tras declararse la cuarentena.Foto: Ernesto Ryan                                                       Niños juegan en una plaza durante los primeros días de la cuarentena.Foto: Sandro Pereyra                                                      Luis Lacalle Pou, en su segunda aparición tras el surgimiento de los primeros casos decoronavirus. Foto: Ernesto Ryan                                                       El ministro de salud  Daniel Salinas  recibe donación de la OPS. Foto: Ernesto Ryan                                                       Vista del Parque Batalle a dos días de declarado el primer caso de coronavirus. Foto: Ernesto Ryan     ¿Te gustó este material fotográfico? Mirá más imágenes capturadas por el equipo de fotografía de la diaria. Más artículos de Fotografía
</article>