<article
 date="2020-04-13"
 id="ld0273"
 src="ladiaria"
 title="Trabajo en tiempo de pandemia: Sofía Martínez Larriera"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/trabajo-en-tiempo-de-pandemia-sofia-martinez-larriera"
>
                            Trabajo en tiempo de pandemia: Sofía Martínez Larriera                                                                               Escribe:                              Ernesto Ryan                 en                                           En Uruguay                                      | Foto:        Ernesto Ryan                          ¿En qué rubro te desempeñás y hace cuánto?Trabajo en el rubro gastronómico desde 2011.                                                  ¿Cómo modificó la pandemia tu actividad? ¿Pudiste adaptarte o tuviste que cambiar de rubro?A causa de la pandemia, muchos locales gastronómicos cerraron. Yo trabajaba como encargada en la parrillada del Mercado del Inmigrante, el viejo Mercado de la Abundancia. Todos los locales, o casi todos, cerraron y los trabajadores nos fuimos al seguro de paro. Este rubro no tiene muchas formas de adaptación más que apostar al delivery. En mi caso, gracias a las personas que me rodean y no cocinan, surgió la idea de las tartas a domicilio. Es algo que cocino habitualmente. Eso me dio cierta seguridad para animarme a ofrecerlas. Son tal cual las que cocino en casa.                                                  ¿Qué fue lo que más te complicó y qué fue lo más sencillo?Lo más complicado en esta situación es la parte económica: ir al seguro de paro y no saber qué va a pasar, la incertidumbre. Después de que te acomodás un poco y aceptás que esto va a ser así, el día a día se vuelve más amigo. La verdad es que ni idea de qué va a pasar. Trato de no pensarlo mucho. Vivo más el día a día: subir a Instagram [sofita1106] y Whatsapp el flyer de las tartas, recibir los pedidos para el otro día y, de tarde, arrancar a cocinar. En general, esta parte es con alguno de los niños, o los dos, ayudando. Al otro día, sobre el mediodía, hacemos las entregas. Mi madre nos prestó el auto y salimos los cuatro a entregarlas.                                                  ¿Qué te parece que va a pasar? ¿Podrás aprovechar algo de todo esto más adelante?Sin duda. Hay que tener la capacidad de reinventarse en esta situación. Van a salir cosas muy creativas de esto.¿Te gustó este material fotográfico? Mirá más imágenes capturadas por el equipo de fotografía de la diaria. Más artículos de Fotografía    
</article>