<article
 id="ld0296"
 date="2020-04-11"
 title="Más propuestas para sobrellevar la cuarentena"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/mas-propuestas-para-sobrellevar-la-cuarentena"
 src="ladiaria"
>
Más propuestas para sobrellevar la cuarentena
El Centro de Fotografía de Montevideo (CdF) presenta una nueva edición de f/22 Fotografía en profundidad, el recordado ciclo coproducido por el CdF y TV Ciudad. En esta nueva temporada, dirigida por la escritora y guionista Inés Bortagaray, se entrevistará en profundidad a fotógrafos y artistas uruguayos que formen parte de una generación “bisagra”, es decir, aquellos que vivieron el mundo analógico y debieron adaptarse al digital. Junto a Bortagaray, y desde la azotea del CdF, con Montevideo como escenario, los invitados “utilizarán la palabra y la imagen para echar luz sobre sus recorridos, experiencias y proyectos”. Los programas se transmitirán por TV Ciudad los viernes a las 21.30 y se repetirán los domingos a las 17.00.Comer y beberVuelve TepacheLa esquina de Masini y Gestido permanece cerrada desde el 14 de marzo, coincidiendo con la cuarentena que generó la pandemia de covid-19, pero los chefs Juan Dorado y Rafael Arsuaga decidieron volver a sus funciones a partir del lunes 13. Será un regreso en formato de delivery (a través de Pedidosya) y take away, con precios diferenciales para los clientes que pasen a retirar por la puerta. Por supuesto que aplicarán las precauciones del caso y, como recalca Dorado, “de casa al bar y del bar a casa. Nos cuidamos un montón, no nos arriesgamos, no andamos dando vueltas, salvo para buscar materia prima, recolectar hongos, frutos silvestres y hierbas en el campo”. La carta, como hasta ahora, jugará con la disponibilidad de productos, si bien la propuesta se torna un tanto más versátil, atendiendo a un público potencialmente más amplio. Pero mantendrán su filosofía de trabajo en cuanto a cultivos, quesos y embutidos artesanales. En el arranque habrá croquetas de sirí con salsa taré, lasaña con carne braseada, démi glacé, espinacas y queso sardo de elaboración propia, canelones de choclo fresco, curry de vegetales, el clásico y apreciado falafel de la casa, milanesa al pan, un sándwich de pulled pork (bondiola braseada), mostaza casera, pickles de butiá y de catalán.El local estará despachando de lunes a sábado, ahora en turno diurno, de 11.00 a 16.00. Quien quiera comida congelada a granel o platos para el fin de semana, los puede encargar a través de las cuentas de Tepache Cocina en Facebook e Instagram o llamando al 27069369 (de 9.00 a 17.00).Cenas de autorCon un cocinero rotativo y un menú que va cambiando semanalmente, la dinámica se resume fácilmente: “Grandes chefs preparan tu cena. Nosotros la llevamos hasta tu hogar”. Era natural que en medio de esta explosión obligada de la comida a domicilio volviera el servicio de Club de Chefs. Los pedidos se reciben hasta las 18.00 por el Whatsapp 091366343 y el correo contacto@clubdechefs.com. En estos días se calzó el gorro Emiliano Sapone (Pacharán) para preparar bacalao a la vizcaína acompañado con papas y aceitunas negras terminado con alcaparras fritas crocantes y ñoquis rellenos de queso emmental con salsa de hongos, rematados con semillas de zapallo tostadas y brotes de rúcula. Complementa la oferta un sector “para picar” compuesto de croquetas y empanadas.Tragos a domicilioEl cantinero Sebastián Cella, parte del staff de Misión Comedor, temporalmente cerrado, se propuso transportar el bar a casa, y para eso él mismo hace las entregas en bicicleta. Hay dos opciones clásicas: negroni (gin, Campari y vermú) y cynar julep (cynar, jugo de limón, syrop simple, jugo de pomelo). El trago llega preparado en petaca de vidrio y la presentación incluye hojas de menta y cáscaras cítricas para que el cliente le dé la terminación en el vaso agregando hielo y “un dash de soda”. Para pedirlos, escribirle a su cuenta de Instagram @SebastianCella.Vinos y huevosBodega Artesana tiene una promoción para este fin de semana: comprando una botella de vino entregan de yapa un huevo de chocolate que viene con premios dentro (tips de cata y descuentos). Se consiguen a través del 094130442 o al correo ventas@artesanawinery.com.Almuerzo de PascuaThernández recibe hasta hoy reservas para su menú familiar de domingo, consistente en sopas de zanahorias y arvejas, raviolones de langostinos con salsa de lemongrass, torta húmeda de chocolate y rosca de Pascua. El costo total es de $2.490 pesos (para cuatro personas) y se encarga a través del 099920606.Preparados para batirLa diseñadora Matilde Moura (Almazen Ramos Generales) ofrece delantales para niñas y niños, así los más chicos ayudan a cocinar, especialmente durante estos días de encierro. Están confeccionados para ser resistentes; por eso usó materiales como jean y loneta. Cuestan $450. Para adultos también hay, aunque más sobrios, en jean con bolsillo de cuerina y cinta de algodón cruda regulable, a $650. Por consultas: 091484159.VideodebateMañana la chef argentina Narda Lepes y el economista y tecnólogo Santiago Bilinkis van a estar charlando por Instagram Live sobre comida y pantallas. El título del encuentro, que comenzará a las 18.00 en @institutobaikal, es provocador: “¿Cómo engañan a nuestros hijos?”.
</article>