<article
 id="ld0251"
 date="2020-04-14"
 title="Covid-19 y un nuevo equilibrio de poder"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/covid-19-y-un-nuevo-equilibrio-de-poder"
 src="ladiaria"
>
Covid-19 y un nuevo equilibrio de poder
En el plano militar, lejos está China de competir con el potencial norteamericano; sin embargo, su alianza estratégica con Rusia, en todos los campos, permite que sea considerada un rival de fuste. Recientemente en Siria, en una de las últimas aventuras militares en la cual se vieron involucrados Estados Unidos y sus aliados occidentales, el resultado final fue adverso para la potencia norteamericana. Su intervención fue un fracaso y una clara demostración de deslealtad para con sus aliados, los kurdos.Estos hechos han logrado que se operen modificaciones sobre las bondades del libre mercado y los postulados del neoliberalismo. Ahora en el discurso económico comienza a hacerse notar la presencia de posturas que nos alertan sobre el ingreso a una nueva etapa, que podría denominarse de desglobalización. En la historia del capitalismo ha sido recurrente la existencia de estos ciclos de apertura y de proteccionismo, que, según el economista Ruchir Sharma, abarcan décadas de la historia. Esto no implica el fin de la globalización, sino que esta reduce notoriamente su intensidad. Cuando nos referimos a la desglobalización hacemos referencia, pues, a una etapa del desarrollo económico internacional en la cual se opera un notorio retroceso en los flujos internacionales de mercancías, servicios, capitales y personas, que, con los efectos producidos por la crisis de 2008, se agudiza y acelera.El aumento del proteccionismo, manifestación más notoria de las políticas adoptadas por la administración de Donald Trump, y la intensificación de la guerra comercial con China son claras muestras de lo que venimos analizando.La deslocalización de la producción industrial generó en todos estos años una importantísima pérdida de puestos de trabajo bien remunerados en la industria manufacturera; la promesa de Trump de recuperar estos empleos explica en gran medida su asombroso triunfo electoral, sumándose a lo que venía sucediendo en Europa con la llegada de partidos nacionalistas, aislacionistas y proteccionistas.El desarrollo de este proteccionismo llevado a cabo por Trump ha significado la elevación de aranceles y el incentivo a las multinacionales a retornar con sus unidades productivas a Estados Unidos (reshoring). Ha dejado de lado la celebración de megaacuerdos internacionales como el Tratado Transpacífico y se inclina en cambio por los acuerdos bilaterales, en los que Estados Unidos puede sacar mayor provecho de sus ventajas asimétricas en las negociaciones llevadas a cabo con los países emergentes. Otro factor que ha incidido en este proceso de desglobalización ha sido el aumento de los salarios en el destino de las deslocalizaciones –el caso de China es el más relevante–, lo que genera una merma en la rentabilidad. La emergencia del coronavirus y sus efectosEl coronavirus es el tercer acontecimiento que ha detonado en este contexto, una pandemia cuyos efectos a largo plazo todavía desconocemos, pero que ha desatado ya una profunda crisis social y económica a nivel mundial, interpelando todas las relaciones vinculantes, sean laborales, sociales, personales o de producción.La forma de intentar controlar sus efectos, que se logra sólo con el confinamiento social, está paralizando al mundo, lo cual implica graves riesgos económicos, pero no existe alternativa. Mantener a las poblaciones dentro de sus casas implica (y está bien hacerlo) deprimir al máximo la demanda, afectando traslados de personas y mercaderías y el movimiento turístico mundial.Ahora bien, esta crisis ha tenido la triste virtud de mostrar la gravedad que ha implicado esta globalización en materia de suministros de medicina, la dependencia casi absoluta de productos de esta especie fabricados en China, India, Alemania o Estados Unidos, y el escaso o nulo desarrollo de la investigación y de productos medicinales en los países emergentes y en América Latina, con la honrosa excepción de Cuba. Deberíamos haber tomado recaudos con la crisis griega, ya que los laboratorios amenazaron con su retiro si se les ponían impuestos para superar la crisis en 2010.Se analiza entonces la conveniencia de reducir la dependencia de suministros en localizaciones alejadas, desde los propios centros de la economía mundial, lo cual impulsa una tendencia que ya se venía registrando.El proteccionismo, que en una situación como la que estamos atravesando se reafirma, potencia a su vez la deslocalización en un marco regional o de proximidad. Tal circunstancia valoriza la necesidad de profundizar los regímenes de integración regional, en contraposición con los anuncios e intenciones de los gobiernos de derecha de flexibilizar el Mercosur y propiciar acuerdos bilaterales con Estados Unidos.Estamos ante un nuevo orden mundial, que abrirá las puertas de un nuevo relacionamiento entre estados. La centralidad del mundo ya no girará en torno a Occidente sino que tendrá su epicentro en el sudeste asiático, junto a otros actores. La covid-19 nos está dejando un mundo en clave de preguntas y redireccionamiento geopolítico.Roberto Chiazzaro es secretario de Relaciones Internacionales del Partido Socialista del Uruguay.
</article>