<article
 id="ld0312"
 date="2020-04-10"
 title="Polanyi, el coronavirus y la ceguera pandémica del liberalismo"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/polanyi-el-coronavirus-y-la-ceguera-pandemica-del-liberalismo"
 src="ladiaria"
>
Polanyi, el coronavirus y la ceguera pandémica del liberalismo
Sospecho que desde una posición de poder debe ser más fácil ordenar que el mercado continúe funcionando sin respiro. “Brasil no puede parar”, agita entonces Bolsonaro, pero con seguridad cuenta con ciertas garantías de que la “asignación eficiente de recursos” le terminará brindando una cama de hospital y un respirador en caso de necesitarlos. Y claro que el pueblo quiere trabajar, pero porque no tiene opción, no es libre de otra cosa, ni por un rato. Incluso lo hace arriesgando su vida, porque para vivir trabaja, como la viejita de más de 80 años que me encontré acomodando coches ayer en la esquina de mi casa.  Nunca como ahora vemos que la economía de mercado no es un fenómeno natural autosuficiente. Las instituciones de mercado están incrustadas en un aparato público que las respalda y que tiene que salir a dar la cara cuando las ineficiencias del mercado se hacen más patentes y graves. Frente a la urgencia, cuando las instituciones del mercado se resquebrajan, surgen entonces las otras formas de proceder que mencionaba Polanyi. La redistribución estatal y la reciprocidad comunitaria son los principales puntos de apoyo con los que cuenta la humanidad entera en estos días de incertidumbre. ¿No es increíble? ¿Cómo sería posible sostener el aislamiento sin el seguro de paro, sin el cobro de impuestos, sin las transferencias de renta no condicionada que aparecen en todas partes del mundo ‒¡incluso en Estados Unidos!‒? Y aun así, tantos quedan sin protección. Y surge entonces la solidaridad recíproca en forma de ollas, de canastas de alimentos y vestido, que son entregadas sin pedir nada a cambio, procedimientos organizados usualmente por los trabajadores y dirigidos a los más pobres.  Mientras tanto, los empresarios más fuertes, los señores del mercado, despiden de a miles y reclaman el fin del aislamiento, como hizo la semana pasada el magnate argentino Paolo Rocca, que dejó en la calle a 1.500 personas. Seguro que el fin del aislamiento que reclama es para los otros, para los que trabajan, no para él o su familia. Este anciano que tiene suficiente dinero para vivir miles de vidas ha puesto la sede de su empresa en Luxemburgo para pagar menos impuestos y proclama que “el mercado va a derrotar al Estado”. Menos mal que eso no ha sucedido aún, porque su país ‒como el nuestro‒ enfrenta a esta pandemia con profesionales y avances tecnológicos que se han formado, en su mayoría abrumadora, en universidades e instituciones públicas.En fin, se dirá que se trata de un caso extremo, de una pandemia, pero que el mercado funciona bien salvo estos casos excepcionales. Pues no. Sólo cuando nos toca a todos, cuando todos quedamos encerrados en nuestras casas, preocupados por la salud y nuestro sustento, vemos lo que en realidad les pasa día a día y en condiciones normales a tantas otras personas cuya voz no escuchamos. Son miles de millones los que cada día, y en “condiciones normales”, no consiguen satisfacer sus necesidades básicas. No entran en la asignación eficiente de ninguna ecuación de recursos, y entonces no tienen para comer o curarse, para vivir su vejez o su infancia, o ni siquiera encuentran un trabajo donde emplear sus manos para conseguir su sustento y el de los suyos. Sólo hoy, que somos muchos más los afectados, es que podemos verlo. Ahora que lo vemos, que sea una oportunidad para corregir el futuro.Federico Traversa es doctor en Ciencia Política e investigador del Instituto de Ciencia Política de la Universidad de la República.
</article>