<article
 id="ld0374"
 date="2020-04-07"
 title="Barajar y dar de nuevo: un nuevo contrato social pos covid-19"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/barajar-y-dar-de-nuevo-un-nuevo-contrato-social-pos-covid-19"
 src="ladiaria"
>
Barajar y dar de nuevo: un nuevo contrato social pos covid-19
El vicepresidente del gobierno español, Pablo Iglesias, fue un poco más allá que Macron y generó gran polvareda al afirmar que esta crisis “distingue clases sociales”. No se refería a contagios, sino a que esta parálisis económica no afecta a todos por igual. Ejemplo de esto es el caso de los trabajadores informales, que, ingresando cada jornada el mínimo para mantener a sus familias, ven diezmados sus ingresos. En nuestro continente 140 millones de personas se encuentran en esa situación, según datos de la Organización Internacional del Trabajo. Contamos con realidades muy disímiles: mientras que en Perú y Paraguay ocho de cada diez personas trabajan en negro, Uruguay logró, en menos de dos décadas, reducir la informalidad a prácticamente la mitad (25%).Ante esta situación, varios países están acudiendo o debatiendo la implementación de transferencias directas a aquellos ciudadanos que quedaron por el camino. Podríamos estar ante un gran ensayo masivo de la renta básica universal.Es claro que no solamente las personas, sino también los países, procesarán de manera distinta esta situación. Las realidades fiscales, institucionales y los indicadores sociales no son los mismos.Sabemos que la ciencia, la tecnología y la disciplina social vencerán a la pandemia, pero no sabemos en cuánto tiempo exactamente. Sabemos que las urbes irán retomando su ritmo de vida, pero con un panorama muy distinto: recesión económica, millones de nuevos desempleados, daños psicológicos, pérdidas humanas, deterioro de los indicadores sociales.La historia nos muestra que todas las grandes crisis han traído consigo una modificación de la forma en que se organizan las sociedades. Esta catástrofe podría exponer aún más la necesidad de concebir un nuevo contrato social, que contemple el cuidado del ambiente, las diversas formas de trabajo, la seguridad humana, la salud y las relaciones globales.La revolución digital, la crisis del capitalismo democrático, el cambio climático y la enorme desigualdad que campeaban en el mundo ya eran motivos más que suficientes para clamar por un nuevo contrato social. Esta crisis evidenció que se necesitan amplios y profundos acuerdos, un gran diálogo internacional y un nuevo orden que procure buscar un nuevo equilibrio entre el mercado, el Estado y la sociedad.Esta convención deberá necesariamente estar signada por el valor de la solidaridad. No llevarlo a cabo podría traer consigo estallidos sociales y escenarios de ingobernabilidad.
</article>