<article
 id="ld0300"
 date="2020-04-11"
 title="El coronavirus no discrimina: Inequidades de género en la pandemia"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/el-coronavirus-no-discrimina-inequidades-de-genero-en-la-pandemia"
 src="ladiaria"
>
El coronavirus no discrimina: Inequidades de género en la pandemia
Hasta el momento las políticas de combate a las consecuencias sanitarias, sociales y económicas de la covid-19 anunciadas por el gobierno no parecen contemplar la particularidad que esta situación tendrá sobre la vida de las mujeres. ¿Cómo se pretende atender estas desigualdades? ¿Será posible salir de esta crisis sin profundizar aun más las inequidades, o rápidamente se perderán las conquistas de las últimas décadas? ¿Este “experimento natural” será una oportunidad para visibilizar la importancia de los cuidados y el uso del tiempo, para desnaturalizar la violencia doméstica y tantas otras dimensiones que hoy limitan la vida de las mujeres? Finalmente, ¿se considerará el rol de las mujeres al momento de diseñar las políticas públicas?Las autoras agradecen especialmente los comentarios de Alma Espino y de los integrantes del Grupo Jueves. Esta y otras notas del Grupo Jueves pueden encontrarse en grupojuevesuy.wordpress.com.“Capitalism Has its Limits”, Judith Butler, 19 de marzo de 2020.&amp;#160;&amp;#8617;Algunas pueden encontrarse en xyonline.net/content/gender-and-covid-19-pandemic.&amp;#160;&amp;#8617;“COVID-19 is not gender neutral”, Amy Haddad, blog Broad Agenda, 17 de marzo de 2020.&amp;#160;&amp;#8617;americalatinagenera.org/newsite/index.php/es/covid19-y-genero.&amp;#160;&amp;#8617;Tiene el supuesto implícito de igualdad en la distribución de ingresos a la interna del hogar, cuando es bien sabido que se distribuyen de forma desigual según géneros.&amp;#160;&amp;#8617;A menos que se indique lo contrario, los datos presentados surgen de la Encuesta Continua de Hogares 2019, publicada en abril de 2020 por el Instituto Nacional de Estadística.&amp;#160;&amp;#8617;www.gub.uy/ministerio-desarrollo-social/sites/ministerio-desarrollo-social/files/documentos/publicaciones/EG2018.pdf&amp;#160;&amp;#8617;El indicador se calcula para las personas a partir de 14 años que no asisten al sistema educativo.&amp;#160;&amp;#8617;Las tasas de actividad y de empleo se calculan para las personas que tienen 14 años o más.&amp;#160;&amp;#8617;“Inequidades de género y su impacto sobre el sistema de seguridad social”, CINVE, Observatorio de Seguridad Social.&amp;#160;&amp;#8617;www.ine.gub.uy/encuesta-de-uso-del-tiempo-eut-.&amp;#160;&amp;#8617;“COVID-19: the gendered impacts of the outbreak”, The Lancet, 6 de marzo.&amp;#160;&amp;#8617;Se incluyen las siguientes industrias, de acuerdo a la Clasificación Industrial Internacional Uniforme rev. 4: 8610, Actividades de hospitales; 8620, Actividades de médicos y odontólogos; 8690, Otras actividades relacionadas con la salud humana; 8710, Instalaciones de residencias con cuidado de enfermeros; 8720, Instituciones dedicadas al tratamiento del retraso mental, los problemas de salud mental y el uso indebido de sustancias nocivas; 8730, Instituciones dedicadas al cuidado del adulto mayor y discapacitados, y 8790, Otras instituciones residenciales de cuidado.&amp;#160;&amp;#8617;
</article>