<article
 id="ld0354"
 date="2020-04-08"
 title="Coronavirus: Cómo navegar desde la reacción a la anticipación"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/coronavirus-como-navegar-desde-la-reaccion-a-la-anticipacion"
 src="ladiaria"
>
Coronavirus: Cómo navegar desde la reacción a la anticipación
Basados en estos principios, debemos evitar algunas dinámicas de confrontación que se presentaron en el transcurso de la semana pasada y que nos apartan de un escenario de cooperación y confianza ineludibles, tanto entre los ciudadanos como entre los partidos políticos y las organizaciones sociales. En esta lógica, debemos repensar los espacios de análisis y toma de decisiones dentro de la estructura democrática sólidamente establecida en el país, pero que puede requerir ajustes para acompañar la dinámica acelerada de los acontecimientos.Nos parece recomendable trabajar en dos direcciones. Por un lado, cultivar espacios visibles para la ciudadanía, donde el conjunto de actores políticos y sociales analizan, interactúan y definen las alternativas posibles. Cuando no se pueda encontrar consensos, y esto seguramente sucederá, es fundamental plantear las opciones y los argumentos que sostienen cada alternativa. Las bases democráticas de los procesos de toma de decisiones no se modifican.En un escenario de gran incertidumbre, la diversidad de alternativas y perspectivas que se expresan libremente enriquecen el debate y las probabilidades de éxito. Además, se evita la exclusión de sectores de la sociedad en el análisis y toma de decisiones, lo que permite concentrar los esfuerzos en resolver los problemas y los desafíos presentes, a la vez que fomenta la apropiación de las medidas y estrategias adoptadas.En segundo término, la difusión de las noticias, tanto a través de los medios de comunicación clásicos (prensa escrita, televisión, radio) como en las redes, tiene una importancia crucial. Debemos evitar los agravios y el análisis de alternativas sin fundamento sólido. Aquellos titulares o publicaciones en redes sociales que en una situación normal condicionan una mayor visualización o venta pueden resultar muy perjudiciales en el contexto actual.Este partido recién comienza, se va a complicar y contamos con recursos materiales y tiempo limitados. No existe otra alternativa que cooperar y salir juntos de este gran desafío. Desconocemos cuál será el final, pero como ha señalado en repetidas ocasiones el maestro Óscar Washington Tabárez: el camino es la recompensa.Néstor Mazzeo, Manfred Steffen, Gabriela Bardecio y Ana Fierro Núñez son integrantes del Instituto SARAS y de CURE-Udelar.ReferenciasBiggs, R, Schlüter, M &amp;amp; Schoon, ML (eds.). 2015. Principles for building resilience. Sustaining ecosystem services in social-ecological systems. Cambridge, Cambridge University Press.Folke, C. 2016. “Resilience (Republished)”. Ecology and Society 21(4):44.Miller, R, Poli, R, Rossel, P &amp;amp; Simard, N. 2018. Transforming the future, anticipation in the 21 st century. Routledge-UNESCO Co-publication.Sumpter, D. 2006. The principles of collective animal behavior. Phil. Trans. R. Soc. B. 361:5-22.
</article>