<article
 id="ld0355"
 date="2020-04-08"
 title="Con un tutorial para hacer tapabocas, un equipo de la Udelar estrenó tecuido.uy"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/con-un-tutorial-para-hacer-tapabocas-un-equipo-de-la-udelar-estreno-tecuidouy"
 src="ladiaria"
>
Con un tutorial para hacer tapabocas, un equipo de la Udelar estrenó tecuido.uy
El tutorial que elaboraron sugiere fabricar el tapabocas con una manga, lo que permite utilizar dos capas y, en todo caso, agregarle una tercera entre medio, que puede ser una hoja de servilleta u otro cuadrado de textil, ya sea aprovechando la misma prenda o la que el usuario tenga a mano. El objetivo es proveer al tapabocas de un filtro, ya que una vez que el material se humedece deja de cumplir su función. “Entonces es el momento de cambiarlo, algo que sucede con los tapabocas en general: tres horas es el periodo aproximado de uso recomendado; con una capa más, se puede extender esa vida útil”, agrega la diseñadora. Si bien el video explicativo muestra cómo hacer el tapabocas a partir de una manga, porque así prácticamente no requiere costuras, se puede fabricar uno con cualquier pedazo de tela. Pero de esa manera el usuario logra valerse de las terminaciones que ya tiene la remera y se evita más pasos. “Es a prueba de vagos, por decirlo de alguna manera. Con una sola puntada puedo resolverlo. También se puede hacer sin esa puntada, aunque la máscara de protección queda menos firme. Con una puntada logro que se adapte mejor a la cara”, indica De León. Quien no tenga tiempo, incluso puede ayudarse con una engrampadora. Como paso opcional, se puede utilizar un alambre forrado (como los que vienen para cerrar envoltorios), colocado en el dobladillo, como adaptador a la forma de la nariz del usuario. Igualmente “la máscara funciona a la perfección sin ese paso”. Leé más sobre esto: Tapabocas caseros: recomiendan su uso para evitar que enfermos sin síntomas propaguen el coronavirusEl proceso de lavado posterior al uso debe ser entre 60º y 90º con agua y jabón para su correcta desinfección. En caso de haber colocado una servilleta en el tapabocas, se la puede quitar y poner una nueva por el lado superior. Como forma de testear la efectividad del artefacto, los involucrados implementaron lo que llaman el #desodorantechallenge, rociándolo para ver su capacidad aislante. La plataforma tecuido.uy sigue construyéndose, lo que significa que hay distintas iniciativas que se van explorando en torno al nuevo coronavirus y es probable que a corto plazo vayan sumándose otros proyectos.
</article>