<article
 date="2020-04-09"
 id="ld0314"
 src="ladiaria"
 title="Red de Agroecología del Uruguay se compromete a “mantener abastecido el consumo de alimentos ecológicos” durante la emergencia sanitaria"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/red-de-agroecologia-del-uruguay-se-compromete-a-mantener-abastecido-el-consumo-de-alimentos-ecologicos-durante-la-emergencia-sanitaria"
>
                            Red de Agroecología del Uruguay se compromete a “mantener abastecido el consumo de alimentos ecológicos” durante la emergencia sanitaria                                                                                                           Producción                                      | Foto:        Javier Calvelo, adhocFOTOS                          La Red de Agroecología del Uruguay emitió una declaración “frente a la emergencia sanitaria y socioeconómica” que los “afecta directamente como parte del sistema alimentario del que depende nuestra población”. La Red llama “a las autoridades a asegurar una alimentación saludable para todos” y apoya “el llamado de la Intersocial y otras organizaciones sociales para que se implementen políticas para proteger a los sectores sociales más vulnerables que se están quedando sin ingresos”.Agrega que integrantes de la Red están coordinando apoyos con donaciones de alimentos con intendencias e “iniciativas populares de organizaciones sociales de sus localidades (ollas populares, merenderos, etcétera) que están surgiendo para mitigar la emergencia alimentaria”, y afirma que apoya “las iniciativas de familias y huertas comunitarias que cultivan en zonas urbanas, porque, como aprendimos en la crisis del 2002, son una opción de salida digna y que genera autonomía en las personas, para lo cual comprometemos nuestro apoyo, por ejemplo, con plantines y semillas, y compost, para las siembras de estación”. Recuerda que a esta emergencia sanitaria hay que sumarle la emergencia agropecuaria por sequía que afecta “una superficie de dos millones de hectáreas en los departamentos de Montevideo, Canelones, San José, Maldonado, Lavalleja, Florida, Rocha y Colonia, que incluye sectores de la ganadería de carne, lechería y granja”.La Red observa un aumento en el consumo de alimentos frescos, “vinculado a que las personas tienen más tiempo para cocinar en su casa y a que valoran el aporte de las frutas y verduras para la salud”, y destaca que puede ser “una oportunidad para mejorar nuestra alimentación, dejando de lado productos ultraprocesados”. En este sentido, se comprometen “a mantener abastecido el consumo de alimentos ecológicos a través de las ferias agroecológicas, sistemas de canastas, venta directa y comercios minoristas, aplicando los cuidados que establecen las autoridades sanitarias”, y que fortalecerán “los sistemas de entrega a domicilio para asegurar el acceso a las personas con dificultades de movilidad debido a la cuarentena”.    
</article>