<article
 id="ld0359"
 date="2020-04-08"
 title="Cómo educar después de la pandemia"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/como-educar-despues-de-la-pandemia"
 src="ladiaria"
>
Cómo educar después de la pandemia
El acontecimiento pedagógico como tal se difumina en el tiempo y en el espacio y da lugar a la colonización de la cultura, en la que se refuerzan imaginarios de espacios privados, lógicas familiares, formas y tiempos de estudio estandarizados.Una educación sin tiempo ni espacio sólo puede ser concebida desde un fundamento ético estrictamente formal, los valores morales se resuelven por medio de procedimientos, con reglas universales e imparciales que valen supuestamente para cualquier ser racional. Esta forma de enseñanza desconoce la dimensión formativa y socializadora de los/as estudiantes en sus singularidades y/o la posibilidad de construirlas en la interacción con otros/as.Deberemos preguntarnos, ante este escenario, cuáles son las alternativas que realmente generan vínculos educativos, o si en nombre de reforzar la filiación no estamos gestionando el tiempo libre, estandarizando procesos, reproduciendo las desigualdades, inhabilitando la crítica y el tiempo de reflexión. ¿Quiénes son los que no pueden esperar?Nuestro fundamento ético para enseñar no tiene que ver con administrar la vida de los/as estudiantes. La enseñanza es ética cuando toma como punto de partida el principio de responsabilidad ante la presencia de un “otro” al que necesito en su singularidad para vivir.Muchos/as docentes no llegaron a encontrarse ni una vez con sus estudiantes en los salones de clases. El imperativo de continuar con los cursos bajo cualquier circunstancia interpela la ética en la enseñanza cuando este hacer sin detenerse no repara en que hay dimensiones de la otredad del/la estudiante que quedan omitidas o contenidas en un mensaje principalmente escrito, mediado por la pantalla, por formatos estandarizados en tipos de letra; no caben en las plataformas educativas la expresividad de los rostros, la gestualidad corporal, la voz, los trazos ni la espontaneidad.Los/as docentes enseñamos mostrando a los/as estudiantes cómo es el mundo que habitamos; la matemática, la filosofía, la literatura, la danza, el deporte, la historia, la química constituyen ese mundo compartido. Los grandes acontecimientos históricos, como el que será sin dudas esta pandemia, nos demuestran que evidentemente no sabemos completamente qué mostrar –nunca lo supimos–, pero la autoridad docente no descansa en eso, sino en asumir responsabilidad con respecto al mundo que vendrá, por lo tanto, sobre quienes serán sus protagonistas. En esta línea, la pensadora Hannah Arendt plantea que educar es amar el mundo y asumir esa responsabilidad para salvarlo de la ruina, que si no fuera por la llegada de los niños, niñas y adolescentes sería inevitable.Las rigideces del sistema educativo intentan sobrevivir al mismo tiempo que se abre un campo de posibilidades ¿Cómo asumir la responsabilidad de la continuidad de un otro/a del que no sé sus particularidades? ¿Qué ofrecen las plataformas para estudiantes con dificultades de aprendizaje? ¿Con quién hacen las tareas los/las niños/as que no cuentan con una figura adulta que pueda acompañar y asistirlos/as? ¿Cómo dar a conocer el mundo pandémico habilitando condiciones para una existencia futura? ¿Cómo mostrar que uno/a nunca se basta a sí mismo, que es imposible sobrevivir solo/a? En todas las épocas los humanos nos necesitamos. ¿Por qué negarlo? ¿Cómo enseñarlo?Gabriela Miraballes Cortinas y Sofía Velázquez Serra son profesoras de educación secundaria.
</article>