<article
 id="ld0407"
 date="2020-04-06"
 title="Atrapados por imágenes: Coronavirus y las medidas del gobierno"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/atrapados-por-imagenes-coronavirus-y-las-medidas-del-gobierno"
 src="ladiaria"
>
Atrapados por imágenes: Coronavirus y las medidas del gobierno
Una segunda imagen que atrapa al gobierno en sus medidas es la de “no aumentar los impuestos”. Al igual que en el caso anterior, esta afirmación bordó la campaña electoral y ha terminado apresándolo. En consecuencia, el camino por el que se opta para financiar el Fondo Coronavirus es el de rebajar los salarios públicos, atentando contra cualquier intuición mínima de justicia, ya que no hay justificación razonable para no incluir en la medida a los trabajadores privados. En la última situación de crisis que tuvo el país, la de 2002, la decisión de incrementar el impuesto a los sueldos afectó tanto a públicos como a privados, lo que deja a Jorge Batlle como un paladín de la justicia distributiva frente al gobierno de Lacalle Pou. Para defender tal posición se ha argumentado que los trabajadores privados corren un mayor riesgo de perder su trabajo, lo que es cierto, pero ¿qué pasa con los que no lo pierden? ¿Y por qué no expandir la medida a, por ejemplo, las rentas del capital y la tierra y a las grandes exportaciones? Ya hemos visto, por la generosa contribución que los sectores rurales están dispuestos a hacer, su capacidad contributiva. Entonces, ¿por qué quedarnos con la caridad, al decir de John Rawls,3 y no pasar a la obligación que impone la justicia? Es justamente esta última la que asegura que la democracia sea un “sistema equitativo de cooperación entre ciudadanos libres e iguales”.4 Todo esto pauta que, desde una perspectiva de justicia, la medida es indefendible. Pero probablemente lo más significativo es que verse atrapado en esa imagen de “no aumentar los impuestos” le ha impedido al gobierno, al igual que en el caso anterior, utilizar la estructura tributaria vigente y trabajar a partir de ella. Las medidas que la crisis demanda podrían perfectamente haberse instrumentado dentro de las franjas del Impuesto a la Renta de las Personas Físicas. Sin embargo, el quedarse apresado en la narrativa de no aumentar los impuestos lleva al gobierno a rebajar los salarios, lo que es mucho peor.El gobierno, como es su obligación, intenta transmitir la idea de que lo orienta el objetivo de garantizar el bien de todos; a eso se refiere el presidente cuando habla de “una responsabilidad superior”. Lamentablemente, el estar atrapados en sus propias narrativas les impide al presidente y al gobierno cumplir de la mejor forma con tal responsabilidad. Es necesario tener la grandeza de los mejores estadistas para aceptar esto y trabajar con todos los uruguayos por el bien de todos. En eso consiste la verdadera “responsabilidad superior”.Gustavo Pereira es profesor titular de Ética y Filosofía Política en la Universidad de la República.Rainer Forst, Normativity and Power, Oxford, Oxford University Press, 2017.&amp;#160;&amp;#8617;Julian Le Grand, Motivation, Agency, and Public Policy: Of Knights and Knaves, Pawns and Queens, Oxford, Oxford University Press, 2003.&amp;#160;&amp;#8617;John Rawls, La justicia como equidad. Una reformulación, Barcelona, Paidós, 2002, p. 190.&amp;#160;&amp;#8617;Ibid., p. 186.&amp;#160;&amp;#8617;
</article>