<article
 id="ld0480"
 date="2020-04-01"
 title="Bill Gates y Donald Trump, y su negocio con el coronavirus"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/bill-gates-y-donald-trump-y-su-negocio-con-el-coronavirus"
 src="ladiaria"
>
Bill Gates y Donald Trump, y su negocio con el coronavirus
Como antecedente de conducta indebida, durante la campaña electoral que llevó a Trump a la presidencia salieron a luz documentos que probaban que, mediante maniobras con empresas suyas que quebraron, quedaron deudas millonarias incobrables y a la vez se le exoneraron impuestos por varios años sobre las restantes empresas que seguía poseyendo. Fue públicamente interpelado y su respuesta fue que esas operaciones demostraban que era inteligente. Aludía así al andamiaje jurídico contable que le permitió eludir ser acusado de un delito y, desde luego, no le preocupó la evidente ausencia de ética. Esta tentativa de medrar con la vacuna sí apareció en la información divulgada, pero como el actual gobernante de la Casa Blanca es un personaje muy pintoresco, en general fue presentado como un caso exótico y personal, cuando –sin que esto pueda ser afirmado con pruebas incontrovertibles– el hecho de que un alto jefe de la empresa alemana hubiera viajado a Estados Unidos poco antes para asistir a una reunión con otros farmacéuticos y funcionarios del gobierno, y unos días después fuera reemplazado en sus funciones por los jerarcas de la empresa, hace presumir que ese ofrecimiento no sólo existió, sino que debieron haber intervenido altos jerarcas o grandes intereses. O ambas cosas, y no debería ser banalizado como una simple paranoia individual. El coronavirus es un gran peligro público para todos, pero también es una oportunidad de negocio para muchos empresarios. Y esta contradicción tremenda, que está desarrollando nuevas formas de solidaridad al tiempo que perduran las reglas de la competencia impuestas por el régimen capitalista, culmina en algunos ejemplos paroxísticos, como el del primer ministro británico, que, refiriéndose a esta pandemia, evocó a Darwin con lo de “la supervivencia del más apto”, y poco después le tocó contagiarse...Afortunadamente, entre nosotros están surgiendo iniciativas solidarias como las ollas y las canastas, y se reflotó la iniciativa del PIT-CNT de la renta básica, después apoyada por el Frente Amplio con el nombre de salario temporal. Es probable que la derecha en el gobierno acepte, de pronto con limitaciones, esta iniciativa, debido a la presión popular. Y si eso ocurriera –así sólo fuera en forma casi simbólica– tendría una repercusión benéfica incalculable, puesto que la sociedad toda habría llevado a la práctica un principio poco aceptado: la economía es, también, un asunto de todos.Esperemos que las contradicciones que siguen surgiendo entre nuevas iniciativas de solidaridad y las evidencias escandalosas del egoísmo competitivo que promueve el capitalismo ilustren a muchos, y eso ayude a construir una sociedad más solidaria. Roque Faraone es escritor y docente.
</article>