<article
 id="ld0481"
 date="2020-04-01"
 title="Lecciones no aprendidas sobre política laboral que la pandemia enseña"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/lecciones-no-aprendidas-sobre-politica-laboral-que-la-pandemia-ensena"
 src="ladiaria"
>
Lecciones no aprendidas sobre política laboral que la pandemia enseña
Hasta allí toda colaboración parece admisible por el gobierno nacional, pero el problema radica en que las organizaciones sociales no se han limitado a prestar ayuda, sino que también se han preocupado por elaborar propuestas de instrumentos de política económica, social, fiscal y laboral para atender los efectos de la crisis y superar las consecuencias recesivas que sin duda va a provocar. Aquí la mirada hacia las organizaciones sociales cambia y traduce cierto malhumor desde sectores del gobierno.La forma de apoyar los reclamos y plataforma de parte del PIT CNT y la Intersocial ha sido el “caceroleo”, en tanto no era posible hacerlo mediante movilización pública alguna –como una tradicional marcha o un paro– por razones que son fácilmente comprensibles. El gobierno demostró incomprensión y los medios de prensa oficialistas calificaron muy duramente la medida de antipatriótica y de medrar con la situación crítica.La reacción revela el muy fuerte prejuicio que se tiene desde la visión liberal respecto de la función de las organizaciones intermedias. No se aprecia que se trata de verdaderos vehículos democráticos de expresión de los intereses sectoriales en su diversidad, ya sea desde el ángulo del trabajo, de las ideologías, las religiones, el género, etcétera. La existencia de organizaciones sociales fuertes, genuinas y representativas son un reaseguro de que la democracia no quede en el ejercicio político de elección quinquenal, sino que alcance una práctica cotidiana en la vertiente social y económica, además de la política.La Constitución uruguaya es muy enfática cuando en su artículo 57 mandata al legislador a que “promueva” las organizaciones sindicales, y la incomprensión que puso de manifiesto el presidente de la República y el menosprecio que mostró el diario El País en un editorial del 25 de marzo se sitúan muy lejos de esas directivas de la carta magna.Pero además de resultar de un mandato constitucional, el reconocimiento de la actividad de las organizaciones representativas de trabajadores tiene otro costado muy funcional al sistema de relaciones laborales: al dar curso a los puntos de vista y los descontentos de ese colectivo, institucionaliza el conflicto social y permite el diálogo superador de las controversias entre interlocutores legítimos. Las organizaciones de trabajadores operan como representantes que, por medio de la negociación y el conflicto, contribuyen decisivamente a conformar el entretejido normativo que regula esas relaciones, nunca desprovistas de algún grado de tensión con el gobierno y los empresarios. Pero la democracia es así.Por lo tanto, lejos de verse a la organización sindical como un advenedizo, o como un adversario oportunista imbuido de un sentido de “lucha de clases”, lo esencial es que se trata de un interlocutor que reclama un diálogo constructivo en busca de consensos sociales. El anuncio del Ministerio de Trabajo y Seguridad Social de convocar al Consejo Superior Tripartito es una señal muy positiva en la dirección de superar estos desencuentros.La pandemia no tiene rasgo alguno de favor, pero muestra nuestras asignaturas pendientes.Hugo Barretto Ghione es profesor titular de Derecho del Trabajo y la Seguridad Social de la Universidad de la República.
</article>