<article
 id="ld0445"
 date="2020-04-03"
 title="El discreto encanto del llamado a la unidad: sobre los cuestionamientos a Gustavo Grecco"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/el-discreto-encanto-del-llamado-a-la-unidad-sobre-los-cuestionamientos-a-gustavo-grecco"
 src="ladiaria"
>
El discreto encanto del llamado a la unidad: sobre los cuestionamientos a Gustavo Grecco
Todas estas acciones muestran cómo operan las fuerzas de derecha en la sociedad: no tienen el menor prurito en decir una cosa y hacer otra, así fue la campaña electoral.El Sindicato Médico del Uruguay (SMU) no escapa a esas dinámicas, y permanentemente está en tensión una fuerza que reivindica la independencia sindical, con un saber técnico que hace sus aportes al gremio (agrupación Fosalba) para que este en su conjunto vierta esos contenidos al gobierno de turno, y otra fuerza que pregona un discurso de unidad detrás del gobierno y le hace el juego político a la coalición, persiguiendo de la forma más burda a aquellos que discrepan, más allá de la validez de los argumentos.Al último episodio, si no fuese por su gravedad, podríamos tildarlo de culebrón de Miami. Solicitan la renuncia del presidente del SMU y, como no lo logran, lo pasan al tribunal de ética. El motivo: “que se apartó, en las declaraciones a Búsqueda, de lo definido por el comité ejecutivo respeto al apoyo al gobierno y a las medidas del PIT-CNT”.Leí y releí las declaraciones de Gustavo Grecco, nuestro presidente, y comparando con las actas no encontré un ápice de corrimiento de lo acordado. Pero supongamos que se hubiese apartado. Si fuera honesto el llamado a la unidad, se pedirían explicaciones de lo sucedido, se priorizaría la unidad sindical y la lucha a brazo partido contra la pandemia. Nunca se formularía un pedido de renuncia con un argumento tan forzado.Lamentablemente no es así. Los intereses partidarios son superiores, la mezquindad es más fuerte para algunos. La posibilidad de sacar a un presidente que no les sirve, que ha demostrado que defiende sus propuestas basado en informes técnicos y científicos, es muy tentadora.Por eso insisto y exijo honestidad intelectual; terminemos con el discreto encanto del hipócrita llamado a la unidad. Llamemos a la unidad desde el corazón, dejemos las diferencias, si las tenemos, para después. A eso aspiramos los frentistas.Daniel Parada fue profesor agregado de Medicina de la Universidad de la República.
</article>