<article
 id="ld0420"
 date="2020-04-04"
 title="Cómo colaborar con algunas ollas populares y viandas de emergencia"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/como-colaborar-con-algunas-ollas-populares-y-viandas-de-emergencia"
 src="ladiaria"
>
Cómo colaborar con algunas ollas populares y viandas de emergencia
» Las madres de los alumnos de la Escuela de Jaureguiberry están organizando una olla popular, ya que no sólo los niños que asistían a la institución sino también muchos vecinos se encuentran en una situación económica crítica, que compromete su alimentación diaria. Como la escuela está cerrada, les corresponde ir a levantar viandas a Cuchilla Alta, pero el ómnibus implica un gasto, así que una parte consigue comer en Santa Ana, donde la gente ya es demasiada. La olla, que cumple con los protocolos del Ministerio de Salud Pública, se instrumenta en la zona norte de Jaureguiberry. Para apoyarla, los contactos son: Beatriz al 099624044, Gabi al 092787480, Rossana al 091049164 y Natalia 091278284.» En la librería Diomedes, ubicada en Bulevar España 2129 esquina Pablo de María, corren los libros de las mesas de usados de la puerta y a eso de las 20.30, 21.00 los martes y jueves empiezan a servir un plato de comida, que últimamente viene con arroz con leche de postre. El grupo que organiza las viandas, con número y todo, excede a los libreros, ya que se generó en las redes sociales e incluye a cocineros y educadores sociales. Lo están haciendo desde hace dos semanas, cuando se acercaba una decena de personas en situación de calle; ahora ya suman unos 40 por vez, e incluye, en un porcentaje menor, algunos desempleados recientes. Para acercarles alimentos, el horario es extenso: de 10.00 a 21.00 hay gente y tienen acondicionado un espacio en el fondo para hacer acopio. Como generalmente las donaciones son arroz, fideos, polenta y lentejas, ellos agregan bondiola, por ejemplo. Pero hace poco les dejaron 50 kilos de merluza, lo que seguramente permita sacar milanesas de pescado.» La olla solidaria en Ciudad Vieja se arma los sábados y domingos al mediodía en el cruce de Pérez Castellano y Sarandí. Aceptan donaciones de alimentos no perecederos, fruta y verdura, carne y productos sanitarios (tapabocas, guantes, alcohol en gel, detergente).» Amigos y vecinos del Parque Rodó se juntan en el espacio La Uruguaya (Pablo de María 936) para la recolección de alimentos que, dos veces por semana, acercan a merenderos. Tienen sitio para guardar productos no perecederos y de limpieza, y precisan sumar a esas canastas algo de frutas, verduras y carne, si es posible. El horario es de 14.00 a 17.00 y se pusieron como plazo de recepción el 12 de abril. Por más información, comunicarse con Ximena al 099711537.» “Estamos ofreciendo un plato de comida a quien lo necesite”, comunicó Alexandra Club Gourmet (Pablo de María 1056), donde lunes, miércoles y viernes de 12.00 a 14.00 lo sirven sin cargo y con las habilitaciones bromatológicas correspondientes. Para seguir haciéndolo, aceptan colaboraciones en metálico o en insumos como tapabocas, guantes, bandejas, tenedores descartables, alcohol e hipoclorito. También llaman a voluntarios menores de 60 años. Por más datos: 099171766.» Los viernes a las 21.00 organizan una olla solidaria en la plaza Medellín (Zelmar Michelini y Carlos Gardel). Para ayudar a los vecinos del barrio Sur: llamar al 098520248 o al 093524166.
</article>