<article
 id="ld0417"
 date="2020-04-04"
 title="Se confirmó una nueva muerte por coronavirus: son cinco los fallecidos"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/se-confirmo-una-nueva-muerte-por-coronavirus-son-cinco-los-fallecidos"
 src="ladiaria"
>
Se confirmó una nueva muerte por coronavirus: son cinco los fallecidos
El Sistema Nacional de Emergencias (Sinae) informó este sábado sobre un nuevo fallecimiento a causa del nuevo coronavirus. En Uruguay ya son cinco las personas que fallecieron a causa de la pandemia.Se trataba de una paciente que tenía 53 años y que padecía múltiples enfermedades preexistentes, publicó el Sinae a través de Twitter.            Lamentamos informar el fallecimiento de una paciente que estaba siendo tratada por #coronavirus COVID-19 en Montevideo. La paciente tenía 53 años y padecía múltiples enfermedades preexistentes. Se confirma de esta manera el quinto fallecimiento por COVID-19 en Uruguay.&amp;mdash; Sinae (@sinae_oficial) April 4, 2020     Este viernes se hicieron 322 test y 17 fueron positivos, alcanzando un total de 386 casos; 13 personas estaban internadas en CTI.En tanto, las autoridades nacionales y departamentales insisten en que las personas permanezcan en sus casas si no tienen la necesidad de salir.El ministro del Interior, Jorge Larrañaga, calificó de “egoístas” y “carentes de responsabilidad” a aquellos ciudadanos que se están viajando al interior “pensando que es Turismo”.En declaraciones a Telenoche dijo: “Sabemos el sacrificio de la gente de quedarse en sus casas y nosotros lo agradecemos especialmente”. Además, el jerarca reconoció como positivas las medidas adoptadas por las intendencias para evitar las aglomeraciones.“La Intendencia Municipal de Rocha luego de prohibir los accesos a las playas, ha dispuesto la disposición de multas y sanciones […] además creemos que en ese caso constituye la posibilidad de dar cuenta a Fiscalía porque se puede tipificar el delito de desacato”, afirmó.“Pedimos que nos den una mano, que muchos se dejen de embromar con andar saliendo de turismo cuando estamos en epidemia […] tenemos que cuidarnos entre todos los uruguayos”, dijo el ministro.
</article>