<article
 id="ld0587"
 date="2020-03-28"
 title="Las megaiglesias brasileñas continúan abiertas y reciben a miles de personas"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/03/las-megaiglesias-brasilenas-continuan-abiertas-y-reciben-a-miles-de-personas"
 src="ladiaria"
>
Las megaiglesias brasileñas continúan abiertas y reciben a miles de personas
Coronavirus por coronaféEl obispo Edir Macedo ha estado predicando a sus seguidores que el coronavirus sólo afecta a aquellos que no tienen fe. “Mirá, todos están hablando del coronavirus y el mundo entero está arrodillado ante esta maldición, esta plaga llamada coronavirus. Muchas personas están hospitalizadas, muchas personas están en cuarentena, pero lo peor de todo es que la mayoría de las personas no sabe que la mayor plaga no es el coronavirus, es la coronaduda, porque en el planeta hay 7.000 millones y medio de personas y unos pocos miles han muerto a causa de esta plaga. Para que usted, que no ha sido afectado por el coronavirus, pueda enfrentar el coronavirus, debe tener el antídoto, que se llama coronafé”, dijo el líder religioso en un video publicado en su cuenta de Instagram.Coronafé, explicó, “es esa confianza, esa certeza de que Dios está con usted y que nunca, nunca, nunca le fallará a aquellas personas que han creído en él, que han depositado su fe en él. La coronafé es sólo para aquellos que creen con todas sus fuerzas, con toda su alma, con todo su corazón, con todo su pensamiento en lo que está escrito en la palabra de Dios”.El líder de la Iglesia Universal del Reino de Dios también llegó a publicar un video en el que dice que el coronavirus no es más que una estrategia de Satanás y los medios de comunicación para inducir el pánico en la gente. “Amigo mío, amiga mía, no te preocupes por el coronavirus. Porque esta es la táctica de Satanás, o una táctica más de Satanás. Satanás trabaja con el miedo, el terror. Trabaja con las dudas. Y cuando la gente está aterrorizada, asustada, con dudas se vuelve débil, frágil y susceptible. Cualquier viento que sople será una neumonía para ellos”, dijo. El obispo eliminó la publicación después de que el patólogo Ben Schmidt eliminara la declaración que había publicado en Youtube. Edir Macedo había utilizado el testimonio del experto para relativizar la gravedad de la pandemia.El propio presidente, Jair Bolsonaro, que en varias ocasiones minimizó la situación, instigado por un grupo de evangélicos que lo esperaban en el Palacio de Planalto el 17 de marzo, “profetizó contra el coronavirus”. En el video, Bolsonaro le pide a un pastor que ore para que la gente “no entre en pánico porque este problema pasará”. Todos cantaron “Ven con Josué a pelear en Jericó y las paredes se derrumbarán” y al final todos, incluido Bolsonaro, dijeron juntos: “Profetizamos la extinción del coronavirus en Brasil”.Colaboración de Mariama Correia. Reportaje originalmente publicado en Agência Pública. Traducción de Mary Gómez.
</article>