<article
 id="ld0549"
 date="2020-03-30"
 title="Contribución del derecho del trabajo y la seguridad social al combate del coronavirus"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/03/contribucion-del-derecho-del-trabajo-y-la-seguridad-social-al-combate-del-coronavirus"
 src="ladiaria"
>
Contribución del derecho del trabajo y la seguridad social al combate del coronavirus
d) Requisitos de accesoEn el régimen general de subsidio por desempleo se establece, como período previo de generación, que el empleado haya revistado como mínimo en la planilla de control de trabajo de alguna empresa seis meses previos a configurarse la causal respectiva tratándose de afiliados por mes. En el caso de los jornaleros se requiere el cómputo de 50 jornales, y para los empleados con remuneración variable el equivalente a seis Bases de Prestaciones y Contribuciones.El régimen general dispone que en caso de agotamiento del máximo de cobertura deben transcurrir 12 meses como período de carencia, período en el que debe tener cotizaciones por el término mínimo de seis meses.El régimen especial da cobertura también a quienes agotaron el período máximo de cobertura.e) Término de la prestaciónLa prestación que se establece rige por el plazo de los 30 días que discurren entre el 18 de marzo y el 17 de abril, y el Poder Ejecutivo se reserva el derecho de prorrogarla por otros 30 días más, es decir hasta el 17 de mayo.Nuestra reflexiónLa hora exige sensibilidad, compromiso y responsabilidad. El DTSS no puede resolver la problemática de la pandemia, pero puede contribuir a hacerlo en conjunto con la sociedad toda.Potenciemos la imaginación, cuidemos el empleo, avancemos en los desafíos del teletrabajo, que será un excelente plan piloto para el futuro del trabajo, acudamos al sistema de salud cuando resulte necesario sin entrar en pánico. Impulsemos a las empresas y los sindicatos a negociar con realismo y equidad las mejores soluciones para el momento.Por último, tengamos la tranquilidad de que si potenciamos las fortalezas que posee nuestra sociedad y hacemos un buen uso de las herramientas que aporta el DTSS, en corto plazo saldremos de esta crisis sanitaria, económica y social.Álvaro Rodríguez Azcúe es profesor titular de Derecho del Trabajo y de Derecho de la Seguridad Social de la Facultad de Derecho de la Universidad de la República y del Centro Latinoamericano de Economía Humana.Harry Stevens, “Por qué brotes como el del coronavirus crecen exponencialmente y cómo ‘aplanar la curva’”, 14 de marzo de 2020.&amp;#160;&amp;#8617;Noticias aparecidas el 20 de marzo de 2020 refirieron que la Oficina de Planeamiento y Presupuesto no estaría aprobando el referido acuerdo. Es conocido el impacto que tiene la construcción en la economía.&amp;#160;&amp;#8617;Según está informando el presidente del Directorio del BPS, Heber Galli, el lunes estará disponible un instructivo en la página web del organismo. El trámite se podrá hacer por la vía web y en formato papel a mes vencido.&amp;#160;&amp;#8617;Al momento de la formulación del presente artículo (8.33 del 20 de marzo) no se encuentra disponible en la web del MTSS la resolución que dispone la ampliación del ámbito subjetivo de actividades. Por ende, estas líneas deben tomarse como una primera aproximación.&amp;#160;&amp;#8617;Entendemos que quedan incluidos aquellos sectores en la Ley 18.396, del 24 de octubre de 2008, que pasan a tener amparo jubilatorio en el ámbito de la Caja Bancaria. Los trabajadores de la banca (sector principal del grupo 15) que se rigen por el capítulo 9 de la referida ley y complementarias no están incluidos en este régimen especial.&amp;#160;&amp;#8617;Agradecemos a profesionales del MTSS y del BPS que se encuentran trabajando en la implementación del régimen especial de subsidio por desempleo por haber tenido la disposición para corregir y complementar nuestros cálculos primarios.&amp;#160;&amp;#8617;
</article>