<article
 id="ld0504"
 date="2020-04-01"
 title="Veinte recomendaciones del comisionado parlamentario penitenciario para prevenir y abordar el coronavirus en las cárceles"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/veinte-recomendaciones-del-comisionado-parlamentario-penitenciario-para-prevenir-y-abordar-el-coronavirus-en-las-carceles"
 src="ladiaria"
>
Veinte recomendaciones del comisionado parlamentario penitenciario para prevenir y abordar el coronavirus en las cárceles
El Comisionado Parlamentario Penitenciario remitió veinte recomendaciones al Poder Ejecutivo para enfrentar el coronavirus en las cárceles:Distribuir insumos de higiene.Crear brigadas de limpieza de personas privadas de libertad. Crear brigadas de salud de personas privadas de libertad para canalizar pedidos de salud y solicitudes de atención. Reforzar la alimentación.Distribuir insumos para prevención (tapabocas, guantes, etcétera).Crear una línea 0800 para atención de las familias. Instalar locutorios telefónicos dentro de las cárceles para mejorar la comunicación de las personas privadas de libertad con sus familias.Promover reparaciones edilicias para las zonas de aislamiento definidas en las cárceles.Distribuir kits de emergencia.Preparar alojamientos transitorios como zonas de aislamiento sanitario.Organizar transporte privado para que los funcionarios no tengan que hacer uso del público para llegar a las cárceles.Reforzar insumos de alojamiento: colchones, ropa, artículos de higiene personal, etcétera.Apoyar acciones en el Poder Judicial para tramitar prisiones domiciliarias.Promover apoyo a las familias en coordinación con el Ministerio de Desarrollo Social.Promover el apoyo de las intendencias departamentales a las cárceles en tareas de limpieza, recolección de residuos, manejo de espacios públicos y líneas de transporte para facilitar accesibilidad. Establecer una mesa de coordinación permanente entre la autoridad penitenciaria (INR) y la sanitaria (Servicio de Atención Integral para Personas Privadas de Libertad y Sanidad Policial) para coordinar respuestas de salud. Fortalecer actividades para mejorar la convivencia.Reforzar la recepción de visita -mientras se mantengan-.Identificar casos de riesgo de salud dentro de las cárceles. Incorporar a la Dirección Nacional de Apoyo al Liberado para la temprana atención del egreso y la continuidad de acciones postpenitenciarias.
</article>