<article
 id="ld0534"
 date="2020-03-30"
 title="El Estado es de todos"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/03/el-estado-es-de-todos"
 src="ladiaria"
>
El Estado es de todos
El aporte del sector privado se mencionó y agradeció por anticipado, aunque no se especificaron montos ni donantes. La idea de una contribución solidaria desde el Estado exige la autenticación de que el Estado que actúa sea el de todos; reclama pasar a la ofensiva con nuestra mejor arma: la democracia, en contraposición a la aristocracia, que es el gobierno de pocos. Todos deberíamos aportar. La contribución del sector privado, y entre ellos principalmente la de los acaudalados, reclamada por distintas voces, debería ser convocada en jornadas específicamente solidarias, tal vez con el modelo de la Teletón, tal vez con otro, para que hagan sus aportes. Por cámara empresaria, por ejemplo. En todo caso, en una instancia hecha de inmediato, porque los tiempos los pone el virus. El inevitable avance del Estado al que asistimos sugiere un viejo temor liberal (o tal vez sólo neoliberal): que el Estado luego será renuente a ceder el espacio ganado. Pero la participación del conjunto del país en esta necesaria cruzada solidaria despoja a la acción de ribetes ideológicos.A esto se suma un aspecto eminentemente práctico: ¿qué sucederá cuando la crisis se agudice, como bien prevé el gobierno? Hoy, el gobierno no dice más que eso; ni siquiera cuantifica la partida con la que se debería poner a la par del aporte privado, según es de uso; tampoco está clara la capacidad sanitaria de la que hoy se dispone. Y mucho es lo que se necesitará: recursos, gestión, mancomunión y dinero.Este gobierno se comprometió en campaña a no poner nuevos impuestos, y dijo ya el presidente que bien quisiera mantener su palabra. Tal vez sea posible obtener recursos sin afectar a nadie que integre la población. Por ejemplo, sería posible obtener un crédito blando y amortizarlo con un impuesto a las herencias –debería ser de dos dígitos; habría que estimar la proyección–, que hoy no existe en el país. Cualquiera sea el camino en esa dirección, con un sistema político que actúe con inteligencia y se mantenga en el cauce, con una población con el recatado comportamiento cívico que se viene acentuando, con ser, en definitiva, lo uruguayo que decimos ser, tendríamos un país reafirmado en la democracia, más unido todavía, y más igualitario. Andrés Alsina es escritor y periodista
</article>