<article
 id="ld0584"
 date="2020-03-28"
 title="Dante Castillo: “La tecnología ayuda a la educación en momentos como este, pero también excluye a otros que no tienen acceso”"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/03/dante-castillo-la-tecnologia-ayuda-a-la-educacion-en-momentos-como-este-pero-tambien-excluye-a-otros-que-no-tienen-acceso"
 src="ladiaria"
>
Dante Castillo: “La tecnología ayuda a la educación en momentos como este, pero también excluye a otros que no tienen acceso”
¿Y cuáles son los desafíos para los estudiantes?Hay un desafío que está menos investigado y tiene que ver con la idea del nativo digital, falta conocer mejor cómo los estudiantes están haciendo uso de las tecnologías. Se suele decir que las nuevas generaciones naturalmente saben manejar las tecnologías. Probablemente lo saben hacer, sobre todo las redes sociales. Pero la pregunta es ¿han desarrollado esas capacidades en el contexto del proceso pedagógico? Es decir, ¿pueden seguir una clase online, participar en un foro, hacer retroalimentación con otros? No tengo una respuesta. Se suele pensar que es el docente el que tiene que desarrollar competencias, pero también son los estudiantes los que deben desarrollar un conjunto de competencias para poder sacarles provecho a las tecnologías.Los estudiantes más pequeños que no tienen la capacidad de participar en foros y debates, ¿cómo sacan provecho de la tecnología educativa?Cada vez se trabaja más en tablets con juegos asociados a su edad, problemas básicos que deben solucionar en forma de juego. Hay mucho desarrollo de aplicaciones con funciones básicas como sumas, restas, identificación de colores, de formas, que están en los primeros años del proceso educativo. Una de las ventajas de las tecnologías es que permiten jugar y construir sistemas, interfaces, y contenidos que son mucho más customizables al grupo al que se quiere llegar, hay una potencialidad gigantesca.¿Cuáles son los siguientes pasos que deben dar los países para incorporar la tecnología de la mejor forma posible?Es importante que en este tipo de conversaciones estén involucrados los docentes; muchas veces ellos tienen la percepción de que en el ministerio de educación se decide y desde ahí se imponen nuevas formas de trabajo, eso no debería ser así. Deberíamos avanzar en programas de formación docente, definir agendas nacionales con ellos para incorporar las herramientas y las competencias a los currículums. Por otro lado, se podría repensar la evaluación punitiva a los estudiantes, que ellos avancen en el desarrollo de esa competencia y que su trabajo no esté asociado a un castigo por hacerlo mal; creo que si eso cambia en algunos países se descomprimiría la conversación en torno a las tecnologías educativas.¿Y cuáles serían los primeros pasos que debe dar un docente para incorporar la tecnología en su propia práctica?Lo primero es la colaboración, evitar hacer las cosas solos, entender que lo colaborativo puede tomar un poco más de tiempo pero sus resultados van a ser mucho más efectivos, porque grupos de colegas pueden evaluar mucho mejor los recursos disponibles, pueden compartir experiencias, y eso hace a un proceso más rico. En segundo lugar, los docentes deberían incorporar una evaluación del procedimiento, como una investigación-acción, evaluar si la práctica está generando los resultados esperados. Es distinta a la evaluación que hacen de los estudiantes, se trata de cuestionar los resultados de las herramientas que está usando para poder ajustarlos si es necesario. Lo otro es saber usar las herramientas: mucha gente pensó que digitalizar el libro de texto es una manera adecuada de acercar el libro al ámbito digital, y eso es porque no se está entendiendo el contexto virtual. Interactuar con las tecnologías en plataformas virtuales requiere una dinámica y formatos específicos, no es colgar el libro en PDF.
</article>