<article
 id="ld0531"
 date="2020-03-30"
 title="Hay circulación comunitaria de coronavirus y se hará el test a pedido del médico tratante"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/03/hay-circulacion-comunitaria-de-coronavirus-y-se-hara-el-test-a-pedido-del-medico-tratante"
 src="ladiaria"
>
Hay circulación comunitaria de coronavirus y se hará el test a pedido del médico tratante
Nicolás Jodal, CEO de Artech, participó en la conferencia e informó que este martes habrá una actualización de la aplicación Coronavirus.uy, presentada hace diez días como un recurso novedoso para articular la información sobre la salud de los uruguayos con los servicios de los prestadores de salud pública para agilizar las consultas y la atención médica presencial si fuera necesaria.Jodal dijo que 200.000 personas se descargaron la aplicación y 750 de ellas recibieron la visita del médico porque tenían síntomas y requerían un contacto directo con los profesionales.La actualización incorporará aspectos de la telemedicina, a partir del proyecto de ley que aprobó la semana pasada el Parlamento (y se sacó de la ley de urgente consideración). En concreto, a través de la aplicación los médicos podrán hacer el monitoreo remoto de los enfermos de Covid-19, comunicándose por videollamada. Jodal indicó que esto no solo agiliza la atención sino que también implica un cuidado para los trabajadores de la salud, que disminuirán la cantidad de contactos directos con los casos positivos.Además, Jodal explicó que Uruguay implementará un segundo mecanismo para la realización de los test ordenados por el médico. Consistirá en un sistema de “estaciones” para que las muestras para el test de coronavirus se puedan tomar sin que las personas desciendan de sus autos, lo que acelera el proceso y aumenta la bioseguridad. Jodal dijo que se definirá dónde se instalarán esas estaciones (a las que se acudirá con día y hora acordados previamente) y que eso se determinará en función de los focos de contagio. El resultado demorará entre 48 y 72 horas y se creará una línea prioritaria para el personal de la salud.
</article>