<article
 id="ld0543"
 date="2020-03-30"
 title="Pensar durante el cambio: Cómo encarar la alteración de la vida cotidiana desde una mirada psicosocial"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/03/pensar-durante-el-cambio-como-encarar-la-alteracion-de-la-vida-cotidiana-desde-una-mirada-psicosocial"
 src="ladiaria"
>
Pensar durante el cambio: Cómo encarar la alteración de la vida cotidiana desde una mirada psicosocial
Tenemos varios desafíos» El primer desafío grande es constituir otra realidad cotidiana sin saber por cuánto tiempo deberemos sostenerla. Es un gran desafío y lleva mucho trabajo psíquico.Tanto si debemos seguir trabajando de manera presencial como si teletrabajamos o si hemos perdido el empleo, lo cierto es que estamos buscando otra manera de organizar la vida ante la pérdida de la vida cotidiana que llevábamos antes. Estamos aprendiendo, ya que nunca pasamos por esta situación.» El segundo desafío es lograr salir de nuestro individualismo para pensar esta situación de manera colectiva. Las medidas de cuidado sanitario son también para proteger al otro. Además de la dimensión sanitaria, están surgiendo iniciativas provenientes de la sociedad civil, tanto desde organizaciones sociales como de redes que se forman de manera espontánea, para “dar una mano” a aquellos que han resultado más perjudicados a nivel socioeconómico por la pandemia.Como he mencionado antes, el cuidado de los que tenemos a nuestro lado es también pensar en encarar este problema de manera colectiva. La ecuación es bastante simple: ante un problema que afecta a miles de personas uno no puede hacer absolutamente nada en soledad, necesita de los otros.» Otro desafío, para nada sencillo, es integrar la dimensión familiar con lo académico y lo laboral, en aquellos casos en que se estudia o se trabaja desde la casa.Aunque no lo recordemos, todos hemos tenido que adaptarnos a grandes rupturas de nuestra vida cotidiana, en diversas crisis evolutivas. La experiencia del nacimiento es paradigmática, ya que en ese momento tuvimos que salir de un lugar conocido a otro completamente extraño. Nótese que, al igual que ahora, en la experiencia del nacimiento necesitamos del otro. Esta crisis accidental nos afecta a todos, seamos bebés, niños, adolescentes o adultos. Somos estos últimos, los responsables de cuidar y de cuidarnos. La consigna es que de este período sólo quede un mal recuerdo y no una experiencia insoportable, que no se pueda integrar en un futuro, lo que puede devenir en una crisis traumática.Las iniciativas de ayuda mencionadas, que en definitiva buscan construir lo colectivo en una época marcada por la ruptura del lazo social, son un ejemplo claro de que no sólo podemos adaptarnos al cambio, sino generar transformaciones que permitan esperanza en medio de la oscuridad.
</article>