<article
 id="ld0610"
 date="2020-03-26"
 title="Dos de cada tres empresas tienen pensado enviar trabajadores al seguro de paro, según estudio de la Cámara de Comercio"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/03/dos-de-cada-tres-empresas-tienen-pensado-enviar-trabajadores-al-seguro-de-paro-segun-estudio-de-la-camara-de-comercio"
 src="ladiaria"
>
Dos de cada tres empresas tienen pensado enviar trabajadores al seguro de paro, según estudio de la Cámara de Comercio
“La pandemia del Covid-19 llegó al país en el mes de marzo y amenaza la salud de miles de uruguayos, y en tan sólo unos días diversos indicadores revelan que inevitablemente también ha contagiado la economía”. Así comienza el informe de la Cámara de Comercios y Servicios del Uruguay sobre los impactos económicos de esta enfermedad en el país, hecho con base en la consulta a 629 empresas del país. 66,1% de estas aseguró que sus ventas han “descendido drásticamente” y 89% confesó que habían bajado desde que se confirmó el primer caso de coronavirus en el país. Las expectativas tampoco son alentadoras: 63% de las empresas considera que en las próximas semanas las ventas “descenderán drásticamente”, y 95,4% que continuarán bajando. A su vez, 58,8% aseguró haber tenido que reducir la cantidad de empleados, la mayoría enviando a los trabajadores al seguro de paro (212 empresas en total).Leé más sobre esto: Las solicitudes al de seguro de paro son casi 65.000El estudio dice que, además, dos de cada tres empresarios tienen pensado enviar al seguro de paro a empleados en las próximas semanas, y de ese grupo 42% piensa enviar entre el 75% y el 100% de sus trabajadores.Al final del documento, las empresas sugieren algunas medidas para que el gobierno tenga en cuenta, como interrumpir el clearing de cheques, promocionar subsidios a aquellas firmas que se encuentran en una “compleja situación económica” y “mayor flexibilidad para poder interrumpir contratos de alquiler de locales comerciales”, entre otras.
</article>