<article
 id="ld0709"
 date="2020-03-23"
 title="Pandemia y filosofía"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/03/pandemia-y-filosofia"
 src="ladiaria"
>
Pandemia y filosofía
Dwivedi y Mohan señalan que se debe escuchar “el llamado de la vida individual abandonada” que se escucha en las “comunidades de los abandonados”. En nuestra situación no sólo se abandona a la población de riesgo, sino también a quienes no tienen la posibilidad de hacer una cuarentena: quienes dependen del trabajo del día, no tienen vivienda o ahorros, son víctimas de violencia, tienen una condición psiquiátrica, y tantos más. No son abandonados recientes: esta es solamente otra presentación de la vulneración habitual. Como señala Morin, esta nueva crisis sólo agudiza y hace visible una exclusión y opresión ya existente.Más allá de la excepción¿Qué pasará luego de estos días excepcionales? Nadie parece cuestionar la crisis económica. Pero ¿cómo se experimentará esa crisis?Las referencias literarias a Un mundo feliz y 1984 en redes sociales dan cuenta del pesimismo de algunas personas. Benvenuto plantea una distopía más realista: esto sólo fortalecerá una tendencia que “habría prevalecido de todos modos”. El trabajo será mayormente teletrabajo, compraremos online, la educación será virtual y, cada vez más, estaremos recluidos voluntariamente.Pero también hay quienes ven en esta crisis la posibilidad de construir. Como señala Rocco Ronchi, muchas veces los eventos traumáticos hacen visibles nuevas posibilidades. El Covid-19 explicita nuestra fragilidad e interdependencia, pero revela nuestra capacidad de actuar sistemáticamente en pos del bienestar de la comunidad local y global.Desde la periferia sudamericana del mundo globalizado, la situación no parece ameritar más optimismo que el necesario para no entregarse a la pasividad. Distintos tipos de violencia se muestran a la vuelta de la esquina y muchos aparecen desprotegidos. Y mientras tanto, la situación sanitaria imposibilita los medios habituales de manifestación popular. ¿Seremos capaces de controlar el crecimiento del virus? ¿Nuestro Estado no cometerá excesos represivos ni abandonará a nadie? ¿Descubriremos otros mecanismos de solidaridad y protesta? Cuando todo esto pase, ¿vamos a seguir permitiendo que todo sea como antes?Nigel Manchini es profesor de Filosofía y magíster en Neuropsicología y Educación.ReferenciasAgamben, G. (26 de febrero de 2020). La invención de una epidemia. Quodlibet.Benvenuto, S. (5 de marzo de 2020). Benvenuto in clausura. Antinomie.Dwivedi, D. y Mohan, S. (8 de marzo de 2020). The community of the forsaken: a response to - Agamben and Nancy. Antinomie.Messina, A. (5 de marzo de 2020). Política y pandemia. Theclinic.cl.Morin, E. (12 de marzo de 2020). ¿Qué nos dice el coronavirus? Liberation.Nancy, J. L. (27 de febrero de 2020). Excepción viral. Antinomie.Ronchi, R. (8 de marzo de 2020). The virtues of virus. Doppiozero.Syse, H. (16 de marzo de 2020). Philosophy and ethics in the age of coronavirus. PRIO.Žižek, S. (3 de febrero). Un claro elemento de histeria racista en el nuevo coronavirus. Russia Today.
</article>