<article
 date="2020-03-20"
 id="ld0754"
 src="ladiaria"
 title="Secretaría Nacional del Deporte anunció cierre de plazas"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/03/secretaria-nacional-del-deporte-anuncio-cierre-de-plazas"
>
                            Secretaría Nacional del Deporte anunció cierre de plazas                                                                                                           En Uruguay                                      | Foto:        Ernesto Ryan                          El secretario nacional del Deporte, Sebastián Bauzá, anunció el cierre de las plazas de deporte. En la conferencia de prensa Bauzá, además, presentó #ActivateConSND, “una iniciativa para brindar contenido verificado y responsable, con rutinas, tips y consejos relacionados al deporte, para poder afrontar estos tiempos difíciles en que es fundamental seguir los protocolos sanitarios establecidos”.Bauzá dijo que la relación entre las diferentes federaciones –de la capital y del interior del país– fue “muy fluida” a la hora de tomar la decisión del cierre de las plazas de deportes. Además, contó acerca de la campaña #ActivateConSND, que se está desarrollando en las redes sociales Twitter e Instagram: “Nos parece muy importante llevar un mensaje, no solamente a los deportistas federados sino a todos los uruguayos, que dentro de esta situación que estamos viviendo es fundamental activarse, hacer en la casa, dentro de las posibilidades de cada uno”. El ex presidente de la AUF agregó que la Secretaría está trabajando con nutricionistas “para tener recetas saludables que ayuden al sistema inmunológico”. “Las reuniones son continuas”, agregó. “Tenemos que estar todos juntos para sacar este momento adelante. El deporte va a servir como instrumento para superar este momento. Esos fueron algunos de los principales títulos que estuvimos tratando con el presidente [Luis Lacalle Pou]”.Algunos de los atletas que se unieron a la iniciativa de la Secretaría Nacional del Deporte fueron los futbolistas Antonio Pacheco y Álvaro Recoba, la velerista Dolores Moreira y la atleta María Pía Fernández. En las redes sociales de la SND se pueden ver los videos de las rutinas que han recomendado los deportistas uruguayos.    
</article>