<article
 id="ld0776"
 date="2020-03-19"
 title="La canción (no) sigue siendo la misma: dos discos de versiones de temas uruguayos"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/03/la-cancion-no-sigue-siendo-la-misma-dos-discos-de-versiones-de-temas-uruguayos"
 src="ladiaria"
>
Los constructores de un sólido edificio de jazz, con todos sus recovecos armónicos y sus salidas improvisadas, son Martín Ibarra (guitarra), Martín Ibarburu (batería), Nacho Labrada (piano), Federico Righi (bajo), Benjamín Barreiro (saxo) y Federico Lazzarini (trompeta). Entre los invitados se destaca Hugo Fattoruso, que está en su salsa en “Hurry”, de su autoría, y Urbano Moraes, que pone voz a “Cuerpo y alma” y “Esa tristeza”, ambas de Eduardo Mateo, en versiones soberbias y expansivas, bien jazzeras.“Por ejemplo”Hay canciones que apenas salen se vuelven extremadamente masivas, como “Brindis por Pierrot”, de Jaime Roos, que fue un hit abrasador como la bomba de Hiroshima. Pero hay otras que arrancan más modestas y son como una buena guerra de guerrillas: te ganan por la insistencia del goteo, cual Frente Nacional de Liberación de Vietnam. Un gran ejemplo de eso es “Por ejemplo” –valga la redundancia–, la canción de Fernando Cabrera que grabó en vivo con Eduardo Mateo en el Teatro del Notariado, en abril de 1987, y vio la luz en el ya legendario disco de ambos.Será por la melodía obsesiva de las estrofas –la misma nota una y otra vez–, por su variada progresión armónica y la tensión de las notas pedales que subyacen fantasmales y difieren de la tónica de cada acorde; por la letra definitiva de pérdida cabrerística, cargada de imágenes; por el estribillo de dos melodías contrapunteadas, pero lo cierto es que “Por ejemplo” se ganó un lugar en el top five ideal del repertorio de Cabrera y los últimos diez años ha tenido una avalancha de interpretaciones ajenas a las que se suman dos más, en los discos que estamos comentando.Tanto la versión de Isla de Encanta como la de Árbol ya ganan puntos sólo porque ostentan el lujo de tener a Cabrera como protagonista. Sería injusto comparar ambas porque están en discos de conceptos opuestos –uno que quita arreglos y otro que suma–, así que basta con decir que la versión de Isla de Encanta es más íntima y sentida, aunque al final se torna gloriosa, cuando se abrazan las voces de Cabrera y Dalton; y la otra es avasalladora y virtuosa, pero en definitiva cada nueva versión recuerda lo inconmensurable que es esa gran canción.
</article>