<article
 id="ld0819"
 date="2020-03-17"
 title="Cerrarán todos los centros educativos, menos los que brinden servicio de alimentación"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/03/cerraran-todos-los-centros-educativos-menos-los-que-brinden-servicio-de-alimentacion"
 src="ladiaria"
>
Cerrarán todos los centros educativos, menos los que brinden servicio de alimentación
En un comunicado, la Administración Nacional de Educación Pública (ANEP) informó este martes que, en acuerdo con el Sistema Nacional de Emergencias (Sinae), resolvió cerrar todos los centros educativos que no brinden servicios de alimentación a raíz de la epidemia por el nuevo coronavirus. De todas formas, el comunicado aclara que en caso de que el Sinae “solicitare que algún centro educativo o predio en los que estos se encuentran permanezca abierto, se abrirán en forma excepcional, a los efectos de cumplir la función que el Sinae considere”. Los docentes agremiados, tanto de primaria como de secundaria, también habían planteado este lunes al Consejo Directivo Central (Codicen) de la ANEP que los centros educativos que no tienen servicio de alimentación cierren, de forma que no hubiera que cubrir con guardia docente estos espacios, por lo que en la bipartita que se mantuvo el martes por la tarde entre los gremios y las autoridades del Codicen, la decisión fue bienvenida, destacó a la diaria la dirigente sindical de magisterio, Elbia Pereira. La ANEP recordó, además, que la plataforma CREA, de Plan Ceibal, quedó activa también a través de la página web, además de en los dispositivos de Ceibal, de forma que docentes y estudiantes puedan desarrollar tareas pedagógicas en estas, en principio, dos semanas sin clases. Sin embargo, Pereira puntualizó que en la bipartita se hizo énfasis en el pedido a las autoridades de la ANEP  para que “no crearan en la población expectativas más elevadas que la realidad con respecto al uso de las plataformas virtuales; nosotros asumimos nuestro rol pedagógico, somos maestros, pero que no se le diga a la población que vamos a dar las clases a través de medios virtuales cuando no están dadas totalmente las condiciones”.Por otra parte, a partir de este miércoles, en los centros educativos en que sí haya servicio de almuerzo, se entregarán bandejas con alimentación a los adultos que hayan inscripto a sus hijos. En este sentido, Pereira dijo que los gremios expresaron su preocupación por los servicios de alimentación en el interior del país, y se pidió al Codicen que la responsabilidad no recaiga sobre el director del centro sino sobre el Programa de Alimentación Escolar, y las autoridades dieron tranquilidad a los docentes de que así será.Hasta el momento no hay nuevas reuniones bipartitas programadas entre los gremios y el Codicen hasta que asuma oficialmente el nuevo presidente, Robert Silva, que dispondrá una nueva agenda de compromisos. Por otra parte, los docentes y sus respectivos consejos desconcentrados seguirán manteniendo reuniones para monitorear las situaciones particulares de cada subsistema.
</article>