<article
 id="ld0855"
 date="2020-03-16"
 title="Coronavirus: cuatro crónicas del fin del mundo"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/03/coronavirus-cuatro-cronicas-del-fin-del-mundo"
 src="ladiaria"
>
Coronavirus: cuatro crónicas del fin del mundo
La hipótesis anterior es rudimentaria. La creación de una moneda política a favor de las mayorías puede tener muchos otros propósitos, además del Ingreso Ciudadano. Transformar las escuelas públicas en escuelas de excelencia. Extender las redes de saneamiento a todos los brasileños. Limpiar los ríos. Engendrar una economía del conocimiento de la naturaleza en la Amazonia. Establecer una red ferroviaria en un país continental. Financiar una revolución urbana en las periferias. Estimular las industrias que producirán los bienes necesarios para lograr todos estos objetivos.Lo que parece imposible hoy no lo será después de la pandemia. Mientras se desarrolle la crisis, y cuando la ola finalmente pase, la humanidad, como al final de las guerras, enfrentará dos preguntas: ¿cómo fue posible?, ¿cómo evitar que vuelva a ocurrir?Habrá muchas teorías conspirativas, explicaciones sobrenaturales, respuestas xenófobas, pero el espacio también se abrirá a un conjunto de argumentos con un sentido poscapitalista. Los productos como salud, educación, vivienda y transporte, que garantizan el acceso a los servicios esenciales de la vida contemporánea, deben ofrecerse a todos, sin consideración financiera o a precios muy razonables. Para ello es necesario garantizar que los servicios públicos se gestionen de acuerdo con la lógica de excelencia y acceso universal, sin fines de lucro.El shock del coronavirus puede centrarse, entre otros, en políticas como el Ingreso Básico Ciudadano, el Empleo Decente Garantizado, el New Deal Verde, y en conceptos como la Teoría Monetaria Moderada. El mundo que surgirá al final de la pandemia seguirá siendo conflictivo e incierto, pero las disputas se plantearán en otros términos. Nada será como antes. Necesitamos prepararnos.Antonio Martins es periodista y editor brasileño. Una versión más extensa de esta columna fue publicada originalmente en portugués en Outras Palavras.
</article>