<article
 id="ld0839"
 date="2020-03-16"
 title="Coronavirus: conductas personales y responsabilidad penal"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/03/coronavirus-conductas-personales-y-responsabilidad-penal"
 src="ladiaria"
>
Coronavirus: conductas personales y responsabilidad penal
En segundo lugar, para tales imputaciones se requiere la creación de un riesgo jurídicamente desaprobado y la realización de ese riesgo en el resultado. Para que ese riesgo pueda considerarse jurídicamente desaprobado, se requiere la violación de un deber objetivo de cuidado que todos los ciudadanos estamos llamados a cumplir. Y se construye con varios insumos, uno de ellos la regla técnica, prescindible, que viene a ser aquí la disposición sanitaria. Constatado que un sujeto no obró respetando ese deber objetivo de cuidado, habrá que determinar si el resultado finalmente acaecido es la realización de aquel riesgo y no de otro. Es decir, no basta con la violación de una norma y la producción de un resultado dañoso para que este último pueda ser imputado sin más al autor de la conducta violatoria. Y aquí hay un obstáculo difícil. Llevado a nuestra causa, habrá que demostrar –una vez acreditado que un sujeto X falleció a causa del Covid-19– que el incumplimiento del deber objetivo de cuidado del sujeto Y fue el que produjo la contracción del virus por el sujeto X.Ahora bien, ¿ello es posible? Dirá la ciencia si hay posibilidades de encontrar información en el virus de una persona que permita relacionarla con el de otra, para poder afirmar entonces quién fue el que contagió. Si ello es posible, la prueba del segundo requisito tiene nombre y apellido. Si no lo es, habrá que construir un camino de indicios que permitan concluir, más allá de toda duda razonable, quién fue el que contagió. No debe perderse de vista aquí que contra el intento de avance punitivista emerge el dique de contención llamado principio de inocencia.Los años de cárcelSeñalada la posible tipificación de conductas y sus requisitos de imputación, puede traerse a colación el siempre morboso tratamiento penológico. El abanico de posibilidades es muy amplio no sólo por la penalidad asignada a las diferentes figuras típicas relacionadas, sino porque tanto las lesiones como el homicidio son delitos que admiten –además de su modalidad dolosa– ser cometidos en forma imprudente, lo que duplica la cantidad de guarismos.A estos efectos, contentémonos con saber que, dependiendo de la calificación jurídica que se le dé a la conducta en análisis, la amenaza de pena puede ir desde unos pocos meses de prisión –sustituible por una medida alternativa– para el daño por violación de las disposiciones sanitarias sin más hasta (descartando modalidades agravadas y componentes subjetivos extras no esperables) los 12 años de penitenciaría del delito de homicidio. No es este el lugar para discutir la configuración dolosa necesaria para imponer esta última pena. Cabe sí decir que no es descabellado sostenerla en el contexto de las conductas que se están analizando.Acatemos igualMucha tela queda por cortar desde el punto de vista técnico. Mucha precisión jurídica que aquí no tiene lugar. Será en el ámbito académico o forense donde deberán dirimirse un montón de discusiones dogmáticas y jurídicas que pueden plantearse en torno a la aplicación de estas figuras penales.Si los responsables de orientar las acciones tendientes a combatir la pandemia entienden que las medidas adoptadas son las más idóneas para tal fin, hay que acatarlas. Pero hay que acatarlas por una cuestión de ciudadanía, compromiso y solidaridad. El derecho penal es y debe seguir siendo la ultima ratio.Juan Manuel González Rossi es abogado penalista.Art. 224, Código Penal uruguayo: “El que mediante violación a las disposiciones sanitarias dictadas y publicadas por la autoridad competente para impedir la introducción o propagación en el territorio nacional de enfermedades epidémicas o contagiosas de cualquier naturaleza, causare daño a la salud humana o animal, será castigado con tres a veinticuatro meses de prisión”.&amp;#160;&amp;#8617;Art. 205, Código Penal argentino: “Será reprimido con reclusión o prisión de seis meses a dos años el que violare las medidas adoptadas por las autoridades competentes para impedir la introducción o propagación de una epidemia”.&amp;#160;&amp;#8617;
</article>