<article
 id="ld0922"
 date="2018-03-03"
 title="La vida real de Karl Kristoffersen"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2018/03/la-vida-real-de-karl-kristoffersen"
 src="ladiaria"
>
La vida real de Karl Kristoffersen
Kristoffersen prepara el desayuno para los dos y se come su porción, despacio pero sin pausa. Termina, y como ella sigue hablando y la comida se enfría, se come también la porción de Signe. Luego se limpia los dientes con una cuchilla ballenera y gruñe con los ojos extraviados, y nos damos cuenta del horrendo olor a caries que debió tener Kristoffersen (recordamos las entrevistas, cigarrillo en mano, los acercamientos pornográficos de la televisión, las manchas en los dedos, los labios finos y los dientes oscurecidos), y vemos los labios de Signe, que ha permanecido de continuo en plano, y otra vez pensamos: “¡no puede ser!”, y nos preguntamos qué podía justificar que haya usado sus encantos para llevarse a Kristoffersen como en sueños a la cabaña de la playa. Porque ya estamos seguros de que todo lo ha hecho ella, y también creemos que grita en la cabaña cuando se da cuenta de que todo pasó según su voluntad.Karina baja del taxi y camina por un barrio obrero en el que no se oye otra cosa que el crujir de sus pasos en la nieve, y sentimos que algo crece detrás y está por estallar a través del blanco, y nos gusta pensar que eso es maestría, la comunicación de Kristoffersen y la vieja Helga Bauer, genios adelantados a su tiempo, pero bien puede pasar que no lo hagan a propósito, que Bauer haya editado con la mente puesta en algo y nosotros acá esperamos otra cosa, y por eso sentimos que la paz perfecta de Karina no puede durar, que algo nos reventará en la cara de un momento a otro. ¡La cabaña!, nos decimos. Y volvemos para ver que después del grito sólo se oye el silbido del viento. Kristoffersen mira a la muchacha tan fijamente que parece muerto. Está practicando, porque se va a morir ocho semanas más tarde. Ella le grita “¡Karl! ¡Karl!”, quiere que reaccione, y él nada, como si le hubiera dado un ataque, pero es sólo que no tiene voluntad y se siente humillado, y se hace el loco, como a menudo pasa con los viejos hijos de puta. Entonces ella siente todo el peso de su soledad, acepta el juego en el que el viejo es ya un cadáver y se viste con torpeza y corre afuera para respirar el aire helado. Se aleja y llora alumbrada por el sol del horizonte hasta que empieza a reír. La playa se vuelve a todo color, el mar es verde y azul, y ella tiene el pelo muy amarillo. Se va. Más adelante puede verse un pescador que remolca un bote hacia la orilla (o no hay bote ni pescador, ella no necesita hombres ni símbolos fálicos para dirigirse al horizonte, aunque cuando esté lejos —quizás hoy en Malmo, sola frente a una sopa de arenque—, vuelva a llorar). Kristoffersen aprendió ese día, a los setenta y ocho años, que no está bien ser un hijo de puta. Después se durmió y no volvió a despertar. En su último sueño antes de morir dirigió Ångest durante seis semanas y nadie se dio cuenta de que no era él, sino el reflejo del sueño que se imitaba. Como siempre, despotricó contra los técnicos, contra el clima escandinavo, contra el Instituto, pero parecía mejor artista, más comprometido y verdadero, cuando hacía hasta cuarenta tomas, cuando se peleó con Helga Bauer, cuando mandó despedir al jefe de eléctricos. Terminó el rodaje y él siguió en el sueño. Volvió a la casa de la playa, vio amaneceres y atardeceres, habló con un perro que tuvo en su juventud, fumó, bebió, volvió a leer los libros de sus trece años sólo por sobrevolar el sendero de sus pensamientos de entonces, y el último día de su vida dijo “Gud”, y se murió. Así fue como terminó la vida real de Karl Kristoffersen. Luego las llamadas sin respuesta, la alarma de la productora, del Instituto, de la familia. Una ex esposa que sobrevuela Europa con el corazón roto de toda la vida. La noticia que repercute en la radio, la televisión, los portales y los diarios. Helga Bauer termina el montaje en tiempo récord, quizás porque no siente en la nuca los ojos del maldito Karl Kristoffersen. La cinta clasifica de inmediato en Cannes. Y nosotros en la butaca, frente a los fotogramas que corren sobre la pantalla: Signe, un tren, un libro, una anciana, un barrio en ruinas, una escalera, un cuarteto acartonado que interpreta a Bach en un salón azul, etcétera, ¿qué importa eso.
</article>