<article
 id="ld0903"
 date="2020-03-09"
 title="La presencia del coronavirus en China ya causó impacto en la economía uruguaya"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/03/la-presencia-del-coronavirus-en-china-ya-causo-impacto-en-la-economia-uruguaya"
 src="ladiaria"
>
La presencia del coronavirus en China ya causó impacto en la economía uruguaya
En toneladas y dólaresEsto ocurre después de un período de crecimiento de la exportaciones, según señala otro informe, “Las relaciones comerciales Uruguay-China”, elaborado para el período julio-diciembre de 2019 por el Departamento de Negocios Internacionales e Integración de la Universidad Católica del Uruguay. Sin tener en cuenta las zonas francas, las exportaciones en el segundo semestre de 2019  habían crecido 26% con respecto a 2018, mientras que las importaciones cayeron 4% y totalizaron 1.609 millones de dólares.El documento agrega que la carne fue el principal producto exportado a China en ese período, cuando se exportaron 157.698 toneladas por un valor de más de 685 millones de dólares. Por la cantidad de dinero involucrada, las ventas de este producto tuvieron una participación de 62,6% en el total de las exportaciones, y crecieron 53,5% con respecto al segundo semestre de 2018. Si se evalúa según la cantidad de toneladas, el crecimiento fue de 18%.Después de la carne, entre los productos más vendidos en el segundo semestre de 2019 aparecen las semillas y los frutos oleaginosos exportados a China, que significaron 277 millones de dólares, 25,3% del monto total, y un incremento de 81,1% en relación con el mismo período de 2018.Hecho en ChinaEl informe de la Universidad Católica describe qué tipo de producto es el más importado desde China. En primer lugar aparece la categoría “máquinas, aparatos y material eléctrico”. Este sector representa 21% del total y creció 9% desde 2018. Dentro de esa categoría, el producto más importado son los teléfonos celulares.A continuación aparece la categoría “calderas, máquinas y aparatos mecánicos”, en la que se destacan las computadoras portátiles (con un valor de 13 millones de dólares); la de “productos diversos de la industria química”, con los herbicidas en primer lugar (46 millones de dólares); y “vehículos automóviles”, entre los cuales aparecen las motocicletas como principal producto (12 millones de dólares). Estas cuatro categorías representan 48% de las importaciones de origen chino.En total, 4.281 empresas uruguayas importaron desde China, 1.037 de ellas por más de 100.000 dólares.Por otra parte, el informe también repasa algunos de los “desafíos” que enfrentó la economía de China en el segundo semestre de 2019. Antes de que se declarara el brote de coronavirus en Wuhan a fines de diciembre, atravesó la guerra comercial con Estados Unidos y las movilizaciones en Hong Kong a favor de un cambio de régimen político. Finalmente, China y Estados Unidos llegaron a una primera fase de un acuerdo comercial. Sin embargo, señala el informe, la expansión del coronavirus podría afectar también a este pacto.Desde que se conoció la presencia del virus, afirma el informe, “la actividad comercial en China ha disminuido, muchas empresas han cerrado sus puertas como medidas de prevención, lo que ha afectado la economía del país y seguramente lo hará también con la economía mundial, ya que ha generado impactos en las cadenas de suministro globales”.
</article>