<article id="mp0055" date="2021-08-27" title="Cómo el Grupo de Trabajo Interinstitucional efectuó la secuenciación genómica en Uruguay" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?796415" src="Montevideo Portal">

Cómo el Grupo de Trabajo Interinstitucional efectuó la secuenciación genómica en Uruguay

Unos adelantados
La revista del Centers for Disease Control and Prevention destaca el artículo que explica el proceso de vigilancia genómica de SARS-CoV-2 en nuestro país. Ya se encuentra disponible en la revista del CDC (Centers
for Disease Control and Prevention) el artículo sobre el rol del Grupo de Trabajo
Interinstitucional (GTI) de vigilancia genómica de SARS-CoV-2 en Uruguay.El GTI tiene como objetivo hacer un seguimiento en tiempo
real de la información genómica de las variantes del virus circulantes en el
país. Está integrando por más de 20 investigadores pertenecientes a siete
grupos de distintas instituciones del país. Del Institut Pasteur de Montevideo
participan científicos del Centro de Innovación en Vigilancia Epidemiológica,
la Unidad de Bioinformática, el Laboratorio de Genómica Microbiana y el
Laboratorio de Evolución Experimental de Virus. De la Facultad de Ciencias de
Universidad de la República participa el Laboratorio de Virología Molecular, y
del Centro Universitario Regional Norte (CENUR) de Salto, el Laboratorio de
Virología Molecular. Especialistas del Laboratorio Clínico del Sanatorio
Americano también integran el GTI.En el artículo, que se encuentra disponible, se da cuenta de
que “el rápido surgimiento del linaje P.1 del SARS-CoV-2 en América del Sur”
requería “la necesidad de una mayor detección de este altamente transmisible virus”.
“Desarrollamos un programa integral de vigilancia genómica y
dar un claro ejemplo de cómo los equipos multidisciplinarios son mecanismos
clave para ayudar a las autoridades sanitarias a gestionar mejor la crisis. Por
lo tanto, creamos un grupo de trabajo interinstitucional con laboratorios de
diagnóstico, hospitales (público y privadas), instituciones públicas y
académicas en todo Uruguay que permite vigilancia de covid en tiempo real”,
aseguran los autores del texto.De los hallazgos explican que el linaje P.1 “fue introducido
en Uruguay en múltiples ocasiones durante un período de creciente movilidad entre
mediados de febrero y principios de marzo de 2021”. “La introducción de la
variante transmisible P.1 acoplado a la creciente movilidad humana
probablemente contribuyó a la rápida propagación local de esta variante y al agravamiento
de la epidemia en Uruguay en 2021”, señalan.La última publicación de nuestro lab la revista del @CDCgov. En colaboración con el Grupo de Trabajo Interinstitucional de Vigilancia de #SARSCoV2, mostramos como implementamos la secuenciación genómica en #Uruguay @IPMontevideo @MSPUruguay @viromol @Udelaruy ?? https://t.co/gdjnVdzb6Y— Gregorio Iraola (@goyoiraola) August 27, 2021 Nuestro artículo ya está en la cancha @CDC_EIDjournal !!! Felicitaciones a todos los que hacen nuestro Grupo de trabajo interinstitucional (GTi) una gran herramienta para tomar mejores decisiones para el control de la pandemia. @IPMontevideo @Udelaruy @FcienUdelar @MSPUruguay pic.twitter.com/SUSiIpDMYk— Gonzalo Moratorio (@gonzamoratorio) August 27, 2021  

</article>