<article id="mp0088" date="2021-08-05" title="93% de pacientes con covid tratados con fármaco israelí fueron dados de alta en 5 días" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?794305" src="Montevideo Portal">

93% de pacientes con covid tratados con fármaco israelí fueron dados de alta en 5 días

Avances
El nuevo fármaco fue desarrollado por un equipo del Centro Médico Sourasky de Tel Aviv como parte de un ensayo de fase II. Alrededor del 93% de los 90 pacientes graves con coronavirus tratados en varios hospitales griegos con un nuevo fármaco desarrollado por un equipo del Centro Médico Sourasky de Tel Aviv como parte del ensayo de fase II fueron dados de alta en 5 días o menos, informó The Jerusalem Post.
El ensayo de fase II confirmó los resultados de la fase I, que se llevó a cabo en Israel el invierno pasado y vio a 29 de 30 pacientes en condición moderada a grave recuperarse en unos días.
"El objetivo principal de este estudio fue verificar que el medicamento sea seguro", dijo el profesor Nadir Arber. "Hasta el día de hoy no hemos registrado ningún efecto secundario significativo en ningún paciente de ambos grupos".
El ensayo se llevó a cabo en Atenas porque Israel no tenía suficientes pacientes relevantes para el estudio. El investigador principal fue el comisionado de coronavirus de Grecia, el profesor Sotiris Tsiodras.
Arber y su equipo, incluido la Dra. Shiran Shapira, desarrollaron el fármaco basándose en una molécula que el profesor ha estado estudiando durante 25 años llamado CD24, que está presente de forma natural en el cuerpo.
"Es importante recordar que 19 de cada 20 pacientes con COVID-19 no necesitan ninguna terapia", dijo Arber. "Después de una ventana de 5 a 12 días, alrededor del 5% de los pacientes comienzan a deteriorarse".
La principal causa del deterioro clínico es una sobreactivación del sistema inmunológico, también conocida como tormenta de citocinas. En el caso de los pacientes con COVID-19, el sistema comienza a atacar las células sanas de los pulmones. "Este es exactamente el problema al que se dirigen nuestros medicamentos", sostuvo Arber al citado medio.
CD24 es una pequeña proteína que está anclada a la membrana de las células y cumple muchas funciones, incluida la regulación del mecanismo responsable de la tormenta de citocinas.
El periodista uruguayo Tomás Friedmann, que es corresponsal en Bruselas (Bélgica), también dio cuenta de esta información.
efecto secundario significativo en ningún paciente.
Ensayo se realizó en Atenas porque Israel no tenía suficientes pacientes relevantes. Si se confirman los resultados el tratamiento puede estar disponible a fin de año y a bajo costo. CD24 pequeña proteína base del medicamento.— tomas friedmann (@friedmanntomas) August 5, 2021  

</article>