<article id="mp0007" date="2021-01-26" title="MSP será quien determine si la app Coronavirus Uy funcionará como “pasaporte sanitario”" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?776584" src="Montevideo Portal">

MSP será quien determine si la app Coronavirus Uy funcionará como “pasaporte sanitario”

Tiempo al tiempo
Gastón Milano, ingeniero que formó parte del equipo que creó la app, dijo a Montevideo Portal que la aplicación podría ser “un componente para la entrada a diversos países”. La aplicación Coronavirus Uy va adaptando sus funciones según las distintas fases y está la posibilidad de que la vacunación funcione como "pasaporte sanitario", pero depende del Gobierno y falta tiempo para eso.
La aplicación tiene como objetivo a futuro permitir visualizar la información de la vacuna que cada ciudadano se haya dado y cambiará una vez que la persona se haya dado la vacuna. Por ejemplo, no activará la alerta de exposición y la persona no tendrá que hisoparse si ya se vacunó.
Gastón Milano, Gerente de Investigaciones de Desarrollo de Genexus, que formó parte del equipo que creó la aplicación, explicó a Montevideo Portal que "el gobierno determinará cuándo la app funcionará como pasaporte sanitario".
"La aplicación va a recordar a la persona que debe darse la segunda dosis y ahí cambiará el estado de la persona, señalando que está inmunizada", comentó Milano.
"La información de la vacuna se mostrará en la app y será el Ministerio de Salud Pública (MSP) que determinará si eso es válido como pasaporte sanitario. No es un solo tema de la aplicación o de los desarrolladores de la app, sino de ordenanza pública", agregó.
Milano comentó que trabajan en que "la aplicación muestre la información sobre el Sistema Nacional de Vacunación en Uruguay".
"La aplicación va a hacer un canal de comunicación nuevo para las fases que uno debe hacer. Se avisará cuándo se puede agendar para vacunarse, una vez recibida la primera dosis se recordará la fecha de la segunda. Cerca de esa segunda fecha se hará acuerdo también. En la información personal estará el estado de vacunación", añadió.
El ingeniero explicó que "la aplicación será una cosa secundaria, enmarcada en un Plan de Vacunación mucho más grande y una concientización que va a haber por diferentes medios, sobre la importancia de darse las dos dosis de la vacuna".
"La vacuna va ser un componente para la entrada a diversos países y va a haber un plan de comunicación alrededor de la importancia de la vacuna", reiteró.
Por último, Milano sostuvo que "la app puede ser uno de los varios medios a presentar para ingresar a un país, pero no hay nada definido sobre eso". 

</article>