<article id="mp0160" date="2021-07-05" title="Índice de Harvard: hay ocho departamentos en naranja y uno en amarillo" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?791234" src="Montevideo Portal">

Índice de Harvard: hay ocho departamentos en naranja y uno en amarillo

Sigamos con los cuidados
A nivel país el índice es de 28,40 y está cerca de zona naranja. Nueve departamentos están fuera de la zona roja del índice de Harvard, que marca con ese color los lugares que tienen más de 25 contagios por cada 100.000 habitantes en el promedio semanal.
El índice de Harvard mide con cuatro niveles los lugares por cantidad de contagios sobre población total. Con color verde, si el resultado da menos de uno; amarillo si da entre uno y diez; naranja entre diez y 25 y rojo para cuando se registran más de 25 contagios por cada 100.000 habitantes.
Con la baja de casos nuevos diarios y activos, reportada estas últimas semanas por el Sistema Nacional de Emergencias (Sinae), varios departamentos han salido de la zona roja. El primero de ellos fue Rivera, que hasta el momento se encuentra como único departamento en zona amarilla, presenta un índice de 6,58, el más bajo del país. Tiene 170 casos activos y registró seis casos nuevos este domingo.
Río Negro (índice de 21,23), San José (23,79) y Treinta y Tres (24,89) fueron los últimos tres departamentos en ingresar en la zona naranja este domingo, cuando se registraron 547 casos nuevos en 7.602 análisis.
Otros departamentos que presentan un descenso en el índice de Harvard y se encuentran en zona naranja son: Flores (12,94), Durazno (14,05), Lavalleja (14,53), Cerro Largo (16,58) y Florida (20,82).
De mantenerse esta tendencia los departamentos de Canelones (26,17) y Montevideo (27,52) ingresarían a zona naranja esta semana. El departamento con índice de Harvard más alto es Maldonado (50,58). Salto (25,07) se encuentra en zona roja, cabe recordar que estuvo unos días en zona naranja pero registró un aumento de casos estos días.
A nivel país el índice se mantiene en descenso, es de 28,40 y está cerca de zona naranja. Actualmente hay 11.600 personas cursando la enfermedad en todo el país. 

</article>