<article id="mp0179" date="2021-09-22" title="ONU: ministro brasileño con covid estuvo con Boris Johnson, quien luego estuvo con Biden" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?798930" src="Montevideo Portal">

ONU: ministro brasileño con covid estuvo con Boris Johnson, quien luego estuvo con Biden

Que se mejoren
Marcelo Queiroga dio positivo durante la cumbre de la ONU. El jerarca brasileño participó de encuentros de alto nivel. El ministro de Salud de Brasil, Marcelo Queiroga, recibió un resultado
positivo en una prueba de PCR covid-19, según confirmó el gobierno brasileño en la
noche del martes.Queiroga formó parte de la delegación presidencial brasileña
compuesta por 18 personas que estuvo en Nueva York, Estados Unidos, para la
Asamblea General de las Naciones Unidas (ONU).  Se trata del segundo caso de covid-19 en la
delegación brasileña; el primero fue un diplomático que había arribado a Nueva
York antes que el resto.El ministro tenía previsto regresar a Brasilia en la mañana del
miércoles junto con el presidente Jair Bolsonaro, pero luego del resultado de
la prueba, realizada poco antes del viaje, Queiroga no abordó y permanecerá en
cuarentena en la ciudad de Nueva York, en el mismo hotel donde ya se
encontraba.El caso del ministro de salud brasileño debería desencadenar
diferentes alertas sanitarias tanto en la ciudad de Nueva York como en las
delegaciones extranjeras que tuvieron contacto directo o indirecto con
Queiroga.Según informa la cadena BBC, el ministro participó de varias
actividades de alto nivel, incluida la reunión bilateral entre Bolsonaro y el
primer ministro británico, Boris Johnson. En el encuentro, el premier británico
incluso elogió la vacuna Astrazeneca Oxford y recomendó a su par brasileño que
se vacuna, dado que no lo ha hecho hasta ahora. Bolsonaro admitió al británico
que no había sido vacunado, pero dijo que tenía buena inmunidad por haber
contraído la enfermedad.Posteriormente, Johnson se reunió con el presidente
estadounidense Joe Biden en la Casa Blanca en Washington DC. Queiroga también
asistió al Memorial del 11 de setiembre con el presidente Bolsonaro.Según el gobierno brasileño, tanto Queiroga como el
diplomático ingresaron a Estados Unidos con pruebas negativas y se habrían
infectado en territorio estadounidense. 

</article>