<article id="mp0189" date="2021-08-11" title="Comercio y servicios alcanzaron noveno trimestre consecutivo con un escenario recesivo" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?794848" src="Montevideo Portal">

Comercio y servicios alcanzaron noveno trimestre consecutivo con un escenario recesivo

Menos peor
Casi la totalidad de los rubros mejoraron respecto a los trimestres previos, pero persisten las variaciones negativas en las ventas reales. En el segundo trimestre 2021 la actividad del sector comercio y servicios volvió a retroceder pero en menor magnitud respecto a los guarismos alcanzados en el trimestre anterior, con una caída de las ventas globales de -1,3% real interanual, alcanzando así el noveno trimestre consecutivo con un escenario recesivo.
"Observando el desempeño de las ventas reales interanuales por rubros, es posible ver que en el sector servicios los rubros hoteles (26,6%) y restaurantes y hoteles (8,8%) lograron revertir el desempeño negativo del último año y medio", informaron desde la Cámara de Comercio y Servicios del Uruguay (CCSUY).
En cuanto a las agencias de viajes (-4,0%), el tercer rubro encuestado en el sector, "no logró contrarrestar la tendencia negativa pero si frenó sustantivamente lo registros de caída previos".
Por su parte, en el comercio casi la totalidad de los rubros mejoraron su desempeño respecto a los trimestres anteriores.
Sin embargo, la mitad de los rubros encuestados aún continúa mostrando variaciones negativas de las ventas reales interanuales: electrodomésticos (-9,0%), minimercados (-0,4%), muebles y accesorios del hogar (-0,7%), ópticas (-6,8%), papelería y oficina (-0,7) y supermercados (-8,0%).
Estas cifras proporcionadas por la CCSUY corresponden a la variación de las ventas reales interanuales, es decir en comparación con las ventas del segundo trimestre de 2020, cuando se dio el primer trimestre enteramente afectado por la crisis sanitaria por covid-19.
"En cuanto al plazo esperado de afectación en promedio de la actividad de las empresas a causa de la covid-19, también mostró un sustancial descenso respecto del primer trimestre 2021. En concreto, mientras que en el informe de comienzo de este año las empresas del sector comercio y servicios esperaban una vuelta a la normalidad recién para fines del año 2022, actualmente las empresas esperan que esta relativa recuperación pueda darse más cercana en el tiempo, durante la primera mitad del año próximo", se apuntó.
Venta en línea 
En lo que refiere al e-commerce se identificó que en el segundo trimestre 2021 el 31% de las empresas respondieron disponer de un canal de venta online, registro que se mantiene relativamente estable en los últimos trimestres.
A nivel de rubros jugueterías (86%) y hoteles (71%) mostraron una mayor tenencia de canal online y los rubros que menor tenencia presentaron fueron cuidado personal (9,4%) y supermercados (12,9%).
Asimismo, en términos de participación, para el total de empresas encuestadas el volumen de venta online representa el 19.6% del total de las ventas de la empresa, y la tasa de variación real de las ventas online, en la comparación interanual, fue de 20.4%.
En términos de expectativas respecto a la mejora de rentabilidad para el próximo año, se mantienen elevadas indicaron desde la Cámara, previendo que el año 2022 será claramente mejor que el 2021
"En el sector comercio, aproximadamente el 70% de las empresas espera que sus niveles de rentabilidad en el próximo año sean mejores y/o mucho mejores. En el caso de las empresas de servicios, tanto para aquellas ubicadas en Montevideo como en el Interior, estos guarismos ascienden a 63% y 82%, respectivamente", se informó.
 
  

</article>