<article id="mp0116" date="2021-07-22" title="Brasil registra 1.412 muertes y 49.757 contagios en las últimas 24 horas" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?792943" src="Montevideo Portal">

Brasil registra 1.412 muertes y 49.757 contagios en las últimas 24 horas

Madre de deus
Brasil es uno de los tres países en el mundo más afectados por la pandemia. Brasil registró en las últimas 24 horas 49.757 nuevos casos y 1.412 nuevas muertes asociados al coronavirus, según las cifras oficiales divulgadas este jueves por el Gobierno.
Desde el primer contagio, el 26 de febrero de 2020, y de la primera muerte, el 12 de marzo del mismo año, el gigante latinoamericano suma ahora 19.523.711 casos confirmados y totaliza 547.016 decesos.
El Ministerio de Salud, en su más reciente boletín epidemiológico, indicó que entre el miércoles y este jueves se presentó un descenso en el número de infectados (-8,73 %) y una leve reducción en el de muertes diarias (-0,84 %).
Según el reporte, en la nación de casi 212 millones de habitantes se han recuperado 18.259.711 pacientes del coronavirus, lo que supone el 93,5 % del total de infectados.
Otros 716.984 pacientes se encuentran en acompañamiento médico en hospitales o en sus residencias después de haber dado positivo en las pruebas clínicas.
Brasil, uno de los tres países en el mundo más afectado por la pandemia en números absolutos junto a Estados Unidos e India, registra una tasa de mortalidad de 260,3 decesos por cada 100.000 habitantes y una incidencia de 9.290 personas infectadas en la misma proporción.
El promedio de casos en la última semana cayó este jueves hasta 37.313 contagios diarios, su menor nivel desde el 6 de enero, cuando la media era de 35.422 infecciones por día.
El número promedio de muertes diarias en la última semana, que llegó a superar los 3.000 decesos por día en el pico de la segunda ola de la pandemia, bajó este jueves a los 1.153 diarios, de acuerdo con el Consejo Nacional de Secretarias de Salud (Conass).
El estado de Sao Paulo, el más poblado del país con 46 millones de habitantes y localizado en la región sureste, sigue siendo el de más casos confirmados (3.979.102) y muertes (136.466).
El país ha aplicado 128,5 millones de vacunas, con 92,6 millones suministradas en primera dosis y 35,9 millones en segunda o única.
El Ministerio de Salud ha conseguido inmunizar con dos dosis o con aplicación única a un 17,1 % de la población.
Con información de EFE 

</article>