<article id="mp0152" date="2021-07-08" title="Índice de Harvard: Lavalleja se ubicó en color amarillo y Tacuarembó salió del color rojo" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?791547" src="Montevideo Portal">

Índice de Harvard: Lavalleja se ubicó en color amarillo y Tacuarembó salió del color rojo

Cambio de color
Es el segundo departamento con este índice; hasta el momento son cuatro los departamentos que continúan en zona roja: Maldonado, Artigas, Paysandú y Rocha. Después de 119 días posicionado en el nivel de mayor incidencia por el coronavirus según la medición del índice de Harvard, Uruguay salió el pasado martes de la zona roja. Para estar en zona roja, el indicador establecido indica que se debe estar situado en 25 casos nuevos promedio cada 100 mil personas en los últimos siete días.
Hace algunas semanas, Uruguay viene con una tendencia a la baja en los casos positivos y se ubicó en 24,30, considerando dicho índice. La última vez que el país estuvo abajo de 25 en el índice fue el 7 de marzo.
Asimismo, hasta ayer había solamente un departamento en zona amarilla, es decir, con un índice de entre 1 y 10 contagios: Rivera. Sin embargo, en las últimas horas Lavalleja salió del color naranja y se pintó de amarillo con un índice de 7,99 contagios cada 100.000 habitantes en un promedio de 7 días, según la medición que aparece en la aplicación Coronavirus Uy.
Finalmente, otra buena noticia es que el departamento de Tacuarembó salió del color rojo y se ubicó en el naranja con un índice de 22,15. Si bien está sobre el límite, la tendencia actual es a la baja y se estará monitoreando en las próximas horas para ver cuál es su evolución.
Con estos nuevos resultados, los departamentos que aún continúan con índice mayor a 25 contagios por cada 100.000 habitantes en un período de 7 días son cuatro: Maldonado (36,2), Artigas (33,3), Paysandú (33,27) y Rocha (31,24). El departamento de Maldonado es el que actualmente tiene la peor cifra en el Índice de Harvard. 

</article>