<article id="mp0121" date="2021-07-20" title="Argentina registra 15.077 nuevos casos de covid-19 y 426 fallecimientos" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?792696" src="Montevideo Portal">

Argentina registra 15.077 nuevos casos de covid-19 y 426 fallecimientos

Así está la cosa
Las cifras revelan un aumento respecto a los positivos registrados este lunes, cuando se notificaron 12.764 casos. Argentina reportó este martes 15.077 nuevos casos de la covid-19, con lo que el número total de positivos ascendió a 4.784.219, mientras que los fallecimientos se elevaron a 102.381, tras ser notificadas 426 muertes en las últimas 24 horas.
Las cifras revelan un aumento respecto a los positivos registrados este lunes, cuando se notificaron 12.764 casos.
Argentina registró un récord diario de casos el 27 de mayo último, cuando se reportaron 41.080 contagios, mientras que el mayor número de muertes en una sola jornada se verificó el pasado 21 de junio, con 792 fallecimientos ese día.
En la provincia de Buenos Aires se reportaron este martes 4.737 casos, mientras que en la central provincia de Santa Fe se contabilizaron 1.524 positivos, en la de Córdoba (centro) se notificaron 1.345, en la de Tucumán (noroeste) se registraron 904 casos y en la capital de Argentina, 862 casos.
De acuerdo con el informe oficial, unos 4,4 millones de pacientes ya han sido dados de alta, mientras que el número de personas con diagnóstico confirmado de la covid-19 que permanecen ingresadas en unidades de cuidados intensivos fue este martes de 4.643, alejándose del récord de 7.969 del pasado 14 de junio.
El porcentaje de ocupación de camas de terapia intensiva por todo tipo de patologías es del 59,2 % a nivel nacional y del 56,6 % si solo se considera Buenos Aires y su populosa periferia.
Hasta el momento, en Argentina se han realizado 18,4 millones de test para detectar el virus, de los cuales 93.435 se hicieron este martes.
Argentina experimentó entre abril y mayo un vertiginoso aumento de los casos de covid-19, con altísimo nivel de ocupación de camas en las unidades de terapia intensiva, pero la curva ascendente de positivos comenzó a ceder en junio, tras la aplicación de nuevas restricciones sanitarias.
Mientras busca dejar atrás la segunda ola de covid-19, Argentina -con unos 45 millones de habitantes- continúa con su campaña de vacunación contra el coronavirus, iniciada a finales de diciembre último.
De acuerdo con datos oficiales difundidos este martes, hasta el momento se han aplicado 27,8 millones de dosis.
Un total de 22,3 millones de personas recibió la primera dosis de la vacuna, mientras que 5,4 millones de personas fueron inoculadas ya con la segunda dosis.
Con información de EFE 

</article>