<article id="mp0232" date="2021-05-12" title="COVID: Uruguay se mantiene como el país con más nuevas muertes en relación a su población" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?786209" src="Montevideo Portal">

COVID: Uruguay se mantiene como el país con más nuevas muertes en relación a su población

Sal de ahí
El país lidera el “ranking” con 14.27 muertos diarios por cada millón de habitantes, por encima de Paraguay, Argentina y Brasil, que también integran el top 10 mundial. Uruguay se mantiene como el país con más cantidad de nuevas muertes por COVID-19 en relación a su población. Según el sitio Our World in Data, Uruguay encabeza este "ranking" mundial desde el 5 de mayo.
Con un promedio de 14,27 muertes por COVID-19 por cada millón de habitantes durante los últimos siete días, el país se encuentra por encima de Paraguay, el segundo sudamericano, que tiene un promedio de 11,26. Hungría completa el "podio" con 11,05.
Para encontrar otro sudamericano hay que irse hasta el sexto puesto, donde se encuentra Argentina con un promedio de 9,83. Brasil está octavo con 9,38 y Colombia noveno con 8,83.

Uruguay también está en las primeras posiciones de nuevos casos en el promedio móvil de siete días. Tras liderar este ranking durante varios días entre marzo y abril, actualmente se encuentra cuarto, aunque si solo se tomaran en cuenta países con más de un millón de habitantes, estaría segundo.
El ranking de casos nuevos actualmente lo lidera Seychelles con 2.613,38 por cada millón de habitantes, pero el archipiélago tiene menos de 100.000 habitantes. Maldivas tiene 1.741,37, pero apenas supera los 500.000 pobladores.
Si solo se tomaran en cuenta países con más de un millón de habitantes, Baréin lideraría el ranking con 912,60 casos nuevos por cada millón, mientras que Uruguay estaría segundo con 777,30. El otro sudamericano que integra el "top 10" es Argentina, pero con un promedio de 454,15 casos.

Otro factor que puede medirse en el mencionado sitio web es el de la vacunación. Si solo se tomaran en cuenta países que superan el millón de pobladores, Uruguay estaría décimo y solo un sudamericano lo superaría: Chile.
Israel lidera el ranking mundial con 62,7 % de su población con al menos una dosis, le siguen Reino Unido con 52,42 %, Emiratos Árabes con 51,38 %, Mongolia con 51,19 % y completa el "top 5" Baréin con 47,82 %. Uruguay está décimo con 35,79 %.
 

</article>