<article id="mp0262" date="2021-04-09" title="Italia: El exfutbolista Daniele De Rossi fue hospitalizado en Roma por COVID-19" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?783154" src="Montevideo Portal">

Italia: El exfutbolista Daniele De Rossi fue hospitalizado en Roma por COVID-19

Mucha fuerza
De Rossi fue uno de los cuatro miembros del staff de Mancini que contrajo el coronavirus durante la reciente concentración de la Nazionale. El exfutbolista Daniele De Rossi, que fue campeón del Mundial-2006 con su selección y que forma parte ahora del cuerpo técnico de la selección italiana, fue hospitalizado en Roma por el covid-19, informaron este viernes varios medios de su país.
De Rossi, de 37 años, fue uno de los cuatro miembros del cuerpo técnico de Roberto Mancini que contrajo el coronavirus durante la reciente concentración de la Nazionale para los partidos internacionales de marzo.
Tras una semana, el estado de salud de De Rossi, con fiebre y tos persistente, hizo necesarias nuevas pruebas médicas que han revelado una neumonía, según La Gazzetta dello Sport y Sky Sports.
El exmediocampista fue hospitalizado por precaución el jueves en el hospital Spallanzani de Roma, especializado en enfermedades infecciosas.
Ocho jugadores de la Azzurra se vieron infectados por el covid-19 tras la aparición del brote en el seno de la selección.
Se trata de Matteo Pessina (Atalanta), Leonardo Bonucci y Federico Bernardeschi (Juventus), Marco Verratti y Alessandro Florenzi (París Saint-Germain), Vincenzo Grifo (Friburgo) y Alessio Cragno (Cagliari).
El arquero del Torino Salvatore Sirigu es también positivo, según varios medios italianos. Su club anunció un caso, sin desvelar la identidad.
Daniele De Rossi se unió en marzo al cuerpo técnico de Roberto Mancini, hasta la Eurocopa (11 junio-11 julio).
El exjugador de la Roma jugó 117 partidos con la selección italiana, entre 2004 y 2017, lo que le convierte en el cuarto hombre que más veces ha vestido la camiseta de esa selección.
Formó parte del equipo que ganó el Mundial-2006 y del que fue subcampeón de la Eurocopa-2012, con derrota en la final de Kiev ante España.
AFP/FútbolUy 

</article>