<article id="mp0166" date="2021-07-02" title="OMS aconseja test de detección de covid en escuelas para evitar la enseñanza a distancia" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?791063" src="Montevideo Portal">

OMS aconseja test de detección de covid en escuelas para evitar la enseñanza a distancia

Por si acaso, botija
Las pruebas "deberían ser realizadas en prioridad a niños que tengan síntomas" de covid-19 y que pertenecen a un grupo de riesgo. Los tests PCR y de antígenos son necesarios en ciertos casos en los centros escolares para evitar recurrir otra vez a la enseñanza a distancia, aconsejó el viernes la Organización Mundial de la Salud (OMS) para Europa.
"Los meses de verano representan para los gobiernos una ocasión ideal para poner en práctica un conjunto de medidas que contribuirán a reducir las tasas de contagio y evitar recurrir al cierre de las escuelas", dijo el director para Europa de la institución, Hans Kluge.
En un comunicado conjunto con la Unesco y Unicef, el responsable consideró que el cierre de las escuela tuvo "un efecto nefasto en la educación y el bienestar social y mental de nuestros niños y jóvenes".
Según las nuevas recomendaciones publicadas el viernes, las pruebas "deberían ser realizadas en prioridad a niños que tengan síntomas" de covid-19 y que pertenecen a un grupo de riesgo.
Sin embargo, las pruebas de contagio "también deben ser contempladas" en caso de infección para los casos contacto asintomáticos.
"En cambio, los tests no son recomendables cuando ningún caso ha sido detectado en la escuela, precisó la OMS a la AFP.
"No podemos permitir que la pandemia prive a los niños de su educación y su desarrollo", abundó Kluge, que en varias ocasiones ha pedido a los gobiernos de los 53 territorios que conforman la región Europa de la OMS que luchen para evitar que los estudiantes pierdan sus vínculos con la escuela debido a la enseñanza a distancia.
Para las instituciones de la ONU, el cierre de los centros escolares sólo debería plantearse en último recurso si se produce "una explosión de casos o la transmisión en la comunidad no puede controlarse con otra medida".
Con información de AFP 

</article>