<article id="mp0144" date="2021-07-09" title="Brasil supera los 19 millones de casos de coronavirus desde el inicio de la pandemia" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?791721" src="Montevideo Portal">

Brasil supera los 19 millones de casos de coronavirus desde el inicio de la pandemia

Madre deus
Brasil registró en las últimas 24 horas 57.737 nuevos casos y 1.509 muertes asociadas a la covid-19. Brasil registró en las últimas 24 horas 57.737 nuevos casos y 1.509 muertes asociadas a la covid-19, con lo que superó los 19 millones de contagios durante la pandemia, según las cifras oficiales divulgadas este viernes por el Gobierno.
Desde el primer contagio, el 26 de febrero de 2020, y de la primera muerte, el 12 de marzo del año pasado, ambos en Sao Paulo, el país suma ahora 19.020.499 casos confirmados y totaliza 531.688 óbitos.
El Ministerio de Salud, en su más reciente boletín epidemiológico, indicó que entre el jueves y este viernes se presentó un ascenso en el número de infectados (+7,46 %) y una reducción en el de muertes diarias (+7,93 %), en comparación con las 24 horas anteriores.
La cifra móvil de los últimos 7 días se sitúa ahora en 47.576 nuevos casos y 1.391 muertes por día, ratificando una moderada pero firme reducción que ha sido alcanzada, según estudios, por los avances de una vacunación que tampoco alcanza el ritmo esperado.
El país ha distribuido hasta este viernes 147,1 millones de vacunas, con 111,8 millones aplicadas, de las cuales 82,2 millones fueron en primera dosis y 29,6 millones en segunda o única.
De acuerdo con el total de la población, el país ha conseguido inmunizar con dos dosis o aplicación única a un 14 % de sus habitantes.
Según el reporte oficial, en la nación de casi 212 millones de habitantes se han recuperado 17.479.277 pacientes del nuevo coronavirus SARS-CoV-2, lo que supone el 91,8 % del total de infectados.
Otros 1.009.534 pacientes se encuentran en acompañamiento médico en hospitales o en sus residencias después de haber dado positivo en las pruebas clínicas.
Brasil, uno de los tres países en el mundo más afectado por la pandemia en números absolutos junto a Estados Unidos e India, registra una tasa de mortalidad de 253 decesos por cada 100.000 habitantes y una incidencia de 9.051 personas infectadas en la misma proporción.
El estado de Sao Paulo, el más poblado del país con 46 millones de habitantes y localizado en la región Sudeste, sigue siendo el de más casos confirmados (3.853.276) y muertes (131.960).
Con información de EFE 

</article>