<article
 date="2020-04-27"
 id="ld0003"
 src="ladiaria"
 title="Treinta y Tres: cuatro trabajadores de la construcción provenientes de Brasil con covid-19"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/treinta-y-tres-cuatro-trabajadores-de-la-construccion-provenientes-de-brasil-con-covid-19"
>
                            Treinta y Tres: cuatro trabajadores de la construcción provenientes de Brasil con covid-19                                                                                                           En Uruguay                                      | Foto:        Pablo Nogueira                          Las autoridades de Treinta y Tres informaron este lunes que cuatro de los 84 trabajadores brasileños que ingresaron para retomar los trabajos en la construcción de una cementera ubicada en el departamento dieron positivo en los análisis de covid-19 que se le hicieron. Independientemente de estos resultados, está previsto que los 84 trabajadores realicen una cuarentena obligatoria de 14 días, explicó a la diaria el director de Salud del departamento, José Quintín Olano.Además de los 84 trabajadores brasileños, seis integrantes de Prefectura de la Armada también están en cuarentena, porque estuvieron en contacto directo con los infectados.“La idea es que llegaran directo a la cuarentena, y nos pusimos en contacto con el jefe de Policía para que fiscalizara su cumplimiento”, aseguró Olano, que sostuvo que todos los trabajadores fueron testeados y que se repetirán las pruebas luego, para asegurarse de que ninguno se reintegre con la enfermedad.Según Olano, estos 84 trabajadores son brasileños pero “trabajadores uruguayos”, porque aportan al Banco de Previsión Social, tienen residencia legal en el país y hasta cédula de identidad. “Tenemos la trazabilidad de en qué vehículos y de qué parte de Brasil llegaron, con quién venían y dónde van a vivir”, expresó.Hasta el momento el departamento no tenía ningún caso de covid-19. Los trabajadores ingresaron el jueves pasado.    
</article>