<article id="mp0005" date="2021-03-09" title="La aplicación CoronavirusUy incorporó información sobre la cantidad de personas vacunadas" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?780299" src="Montevideo Portal">

La aplicación CoronavirusUy incorporó información sobre la cantidad de personas vacunadas

Más mejor
“Esta fase es esperanzadora” y “buscamos dar la mayor información a la población”, dijo a Montevideo Portal Gastón Milano, ingeniero que formó parte del equipo que creó la app. La aplicación Coronavirus Uy va adaptando sus funciones según las distintas fases y en esta ocasión permite ver información sobre la vacunación en nuestro país.
Además de agendar turno los que estén habilitados para vacunarse, la app agregó información sobre la cantidad de vacunados totales a nivel país y en cada departamento. La app permite ver el porcentaje de vacunados en el país, entre otras cosas.
En diálogo con Montevideo Portal, el ingeniero Nicolás Jodal, CEO de Genexus, desarrollador de la app CoronavirusUy, explicó que "se puede ver la vacunación por cada departamento y hay una gráfica que muestra cómo va la vacunación en todo el país". "Los datos se van actualizando cada dos horas, más o menos", agregó.
Jodal sostuvo que "a la medida que las personas consultan este tipo de informaciones la app la va incorporando". El ingeniero señaló que ha sido buena la respuesta en cuanto a la cantidad de personas que se agendan por la app para vacunarse y que "el Ministerio de Salud Pública es el que tiene la agenda y hace el proceso. La aplicación sirve como pasaje de uno a otro".
El CEO de Genexus comentó que ha aumentado considerablemente la cantidad de alertas de exposición debido al aumento de casos diarios y activos a nivel país.
Por su parte, Gastón Milano, gerente del equipo de investigación y desarrollo de la empresa GeneXus, que formó parte del equipo que creó la aplicación, explicó a Montevideo Portal que el objetivo es "acompañar todas las etapas de la pandemia".
"Esta fase es esperanzadora y buscamos acompañar esta información para mostrar el proceso que vive Uruguay alrededor de la vacunación, que recién arranca. Buscamos darle la mayor cantidad de información a la población de cómo venimos en este tema", agregó.
Milano sostuvo que los datos se van generando a través del MSP y buscan "mostrar indicadores importantes, como cantidad de vacunados o cantidad de personas que se den la doble dosis". "Queremos mostrar que Uruguay avanza hacia una solución de mediano a largo plazo", comentó.
El ingeniero espera que "tengamos un nivel de vacunación alto para conseguir la llamada inmunidad de rebaño" y mejorar la situación de la pandemia, ya que el país actualmente está en zona roja según el Índice de Harvard.
"La información que obtenemos de la vacunación es la misma que brinda el MSP en su monitor. La idea es que estos días se actualice más rápidamente la información", añadió. 

</article>