<article id="t013" date="2020-03-30" url="https://www.elobservador.com.uy/nota/no-es-necesario-usar-tapabocas-porque-virus-no-se-contagia-por-el-aire-dice-oms--2020330162153" src="observador">

No es necesario usar tapabocas porque virus no se contagia por el aire, dice OMS
La Organización Mundial de la Salud exhorta a la población a no agotar el stock de tapabocas, que sí son fundamentales para los trabajadores de la salud

Diego Battiste
Tiempo de lectura: 2' 

30 de marzo de 2020 a las 16:21

“Las infecciones respiratorias pueden transmitirse a través de gotitas expulsadas cuando se tose o estornuda o cuando se está en contacto con superficies infectadas” redactó la Organización Mundial de la Salud (OMS) en un informe publicado este domingo, en el que se habla de las vías de contagio del coronavirus. 

Sin embargo, y a diferencia de lo que se creyó hasta el momento “no se han identificado casos de transmisión aérea”, por lo que el uso de tapabocas en la vía pública como modo de protección, no es necesario de acuerdo a los estudios realizados. 

“El virus no queda flotando en el aire ni es posible que se transmita a través de él si salimos a la calle y pasamos por un lugar donde caminó una persona infectada”, explicó la OMS y agregó que, por lo tanto, “el contagio puede producirse por contacto directo con una persona infectada o por contacto con una superficie o un objeto que esta haya utilizado”.

Leé también


Delgado: medidas contribuyeron a “achatar la tendencia” vista en otros países
Aún así, la organización recuerda que el riesgo existe si no se mantiene la distancia de seguridad recomendada –un metro–, ya que se está expuesto "a las gotitas respiratorias con capacidad infectiva que produce una persona cuando tose o estornuda”. 

Por el contrario, los tapabocas sí son necesarios para médicos y enfermeros, ya que los profesionales de la salud están en contacto con gente que tiene los síntomas y, normalmente, no pueden respetar la distancia recomendada. Por ese motivo, la OMS exhorta a la población a “no agotar el stock de estos productos”, que resultan fundamentales para esos trabajadores. 

Por último, ya que el riesgo se encuentra, principalmente, en las superficies como el plástico o la madera, la OMS hace especial hincapié en la “extrema importancia de la higiene frecuente de manos y la desinfección ambiental”.

</article>