<article
 date="2020-04-16"
 id="ld0205"
 src="ladiaria"
 title="La LUB vuelve en setiembre"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/04/la-lub-vuelve-en-setiembre"
>
                            La LUB vuelve en setiembre                                                                                                           Básquetbol                                      | Foto:        Ernesto Ryan                          La Liga Uruguaya de Básquetbol (LUB) versión 2019-2020 tendrá un campeón. Así lo hizo saber el Consejo de la Liga, que resolvió la reanudación de los play off en setiembre y con público en las tribunas. Los clubes –que participaron de la decisión en una video llamada- estuvieron de acuerdo en su mayoría (Olimpia planteó algunas diferencias) y lo que resta ahora es esperar a que las condiciones sanitarias cambien, pase el tiempo y se pueda volver a jugar al básquetbol. Para el comienzo de los play off falta una etapa, pero los clasificados están definidos: Olimpia, Malvín, Nacional, Trouville, Defensor Sporting, Hebraica y Macabi, Aguada y Urunday Universitario. Olimpistas y playeros tienen que jugar para definir los puestos 1 y 2 de la tabla. Luego comenzarán los cuartos de final; Nacional tiene asegurado el tercer puesto, Trouville irá con el número 4, Sporting con el 5, Hebraica con el 6, Aguada con el 7 y Urunday con el 8.En julio volverá a haber una reunión para empezar a definir algunos detalles importantes, como por ejemplo la llegada de los jugadores extranjeros. Todo dependerá de la apertura o no de las fronteras. Las reglas de juego no cambian: las fichas nacionales serán las mismas. Asimismo, ya se está pensando en la próxima Liga Uruguaya, la 2020-2021. La idea de los dirigentes ligueros es que la próxima temporada comience 20 días después de finalizada la que está en juego.En segunda tambiénOtro de los eventos que acapara la atención durante el año es El Metro, el campeonato de básquetbol de segunda división. El camino, en este caso, está un poco más allanado. Si la emergencia sanitaria y la pandemia del coronavirus lo permiten, el torneo empezaría entre junio y julio, y los clubes aceptaron jugar sin público en las canchas. Hoy habrá una reunión para empezar a definir algunos aspectos. Uno bien importante es saber qué pasará con los jugadores que ya tenían arreglado un contrato con clubes de El Metro y estarán jugando instancias definitorias en la Liga Uruguaya.    
</article>