<article id="mp0109" date="2021-07-28" title="Argentina registra 15.883 nuevos casos de covid-19 y 471 fallecimientos" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?793471" src="Montevideo Portal">

Argentina registra 15.883 nuevos casos de covid-19 y 471 fallecimientos

Acá al lado
Las cifras revelan un descenso respecto a los positivos registrados este martes, cuando se notificaron 16.757 casos. Argentina notificó este miércoles 15.883 nuevos casos del coronavirus SARS-CoV-2, con lo que el número total de positivos ascendió a 4.891.810, mientras que los fallecimientos se elevaron a 104.822, tras ser reportadas 471 muertes en las últimas 24 horas.
Las cifras revelan un descenso respecto a los positivos registrados este martes, cuando se notificaron 16.757 casos.
Argentina registró un récord diario de casos el 27 de mayo último, cuando se reportaron 41.080 contagios, mientras que el mayor número de muertes en una sola jornada se verificó el pasado 21 de junio, con 792 fallecimientos ese día.
En la provincia de Buenos Aires se reportaron este miércoles 4.117 casos, mientras que en la central provincia de Córdoba se contabilizaron 2.432 positivos, en la de Santa Fe (centro) se reportaron 1.466 contagios, en la de Tucumán (noroeste) se notificaron 859 casos y en la capital de Argentina se registraron 798 contagios.
De acuerdo con el informe oficial, hay 4,5 millones de pacientes que ya han sido dados de alta.
Hasta el momento, en Argentina se han realizado 19,1 millones de test para detectar el virus, de los cuales 98.390 se hicieron este miércoles.
Argentina experimentó en abril y mayo un vertiginoso aumento de los casos de covid-19, con altísimo nivel de ocupación de camas en las unidades de terapia intensiva, pero la curva ascendente de positivos comenzó a ceder en junio, tras la aplicación de nuevas restricciones sanitarias.
Mientras busca dejar atrás la segunda ola de covid-19, Argentina, con unos 45 millones de habitantes, continúa con su campaña de vacunación contra el coronavirus, iniciada a finales de diciembre último.
De acuerdo a datos oficiales difundidos este miércoles, hasta el momento se han aplicado 30,6 millones de dosis.
Un total de 24,3 millones de personas recibió la primera dosis de la vacuna, mientras que 6,3 millones de personas fueron inoculadas ya con la segunda dosis.
Con información de EFE 

</article>