<article id="t0005" date="Mon, 29 Mar 2021 12:27:00 -0300" title="Más de un millón de personas tienen encendida la alerta de la app CoronavirusUy" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?782077" src="Montevideo Portal">

Más de un millón de personas tienen encendida la alerta de la app CoronavirusUy

Con el telefonito
Gastón Milano, ingeniero que formó parte del equipo que creó la app, dijo que la descargaron 1.6 millones de usuarios. Gastón Milano, gerente del equipo de investigación y desarrollo de la empresa GeneXus, que formó parte del equipo que creó la aplicación móvil CoronavirusUy, anunció este domingo que se superó el millón de personas que tienen encendidas las "alertas de exposición".
"Superamos el millón de personas que tienen encendidas las alertas de exposición de la app CoronavirusUy. Esto hace que se estén dando cientos de alertas y además dando hisopados para los contactos", apuntó Milano en su cuenta de Twitter, y además informó que "la app la tienen 1.6 millones de usuarios".
Milano dijo a quienes no encendieron sus alertas de exposición que "es momento de prenderlas", ya que actualmente "es muy difícil" seguir la trazabilidad de los casos por otros métodos.
"Por otro lado, la app es un muy buen medio de comunicación si todos los involucrados en los diversos procesos toman conciencia de que es un mecanismo esencial y vuelcan los datos en tiempo y forma, ingresos, egresos, test, agendas, vacunas", añadió.
En este hilo de comentarios en Twitter, un usuario de la red social preguntó cuánto tiempo tienen que estar los teléfonos juntos para que salte la alerta. Nicolás Jodal, CEO de GeneXus, respondió que el tiempo de cercanía entre dos celulares para que salte la alerta (en caso de que uno de los titulares tenga coronavirus) es de 15 minutos.
Superamos el millón de personas que tienen encendidas las alertas de exposición de la app coronavirusuy, esto hace que se estén dando cientos de alertas y además dando hisopados para los contactos. La app la tienen 1.6 Millones de usuarios??— Gaston Milano Millan (@GMilano) March 29, 2021  

</article>