<article id="t0012" date="Tue, 17 Nov 2020 19:37:00 -0300" title="Aumentan las alertas de exposición en la app CoronavirusUY, 662.234 personas la bajaron" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?770840" src="Montevideo Portal">

Aumentan las alertas de exposición en la app CoronavirusUY, 662.234 personas la bajaron

Trazado digital
Pablo Orefice, director del programa Salud.uy, dijo a Montevideo Portal que  hubo “414.783 activaciones de alertas de exposición”. A través del programa Salud.uy se instrumentó un sistema digital para agilizar y optimizar el proceso de arribo e ingreso de pasajeros a Uruguay en el marco de la emergencia sanitaria por el coronavirus.
Con este sistema digital se busca agilizar los procedimientos de arribo al país y el registro de la información sanitaria requerida para su ingreso.
"Está siendo utilizado de gran forma por las personas que llegan al país, facilitándoles el ingreso, evitando el llenado en papel", dijo a Montevideo Portal el ingeniero Pablo Orefice, director del programa Salud.uy de la Agencia de Gobierno Electrónico y Sociedad de la Información y del Conocimiento (Agesic).
Además, otro elemento en el que se insiste a la población es en descargar la aplicación CoronavirusUY.
Orefice sostuvo que se hace una recomendación a quienes arriban al país de descargar la aplicación y en muchos casos se ha seguido el consejo.
"Al pasado domingo (15 de noviembre) unas 662.234 personas se habían bajado la aplicación Coronavirus UY", dijo Orefice y explicó que hubo "414.783 activaciones de alertas de exposición".
Además, Orefice sostuvo que "las personas no informan en la app si tuvieron coronavirus, el aviso de positivo se envía desde el Ministerio de Salud Pública a los que tienen la app instalada".
"Las personas que optaron por el seguimiento clínico tras recibir una alerta de exposición fueron 80 casos", dijo Orefice sobre quienes informaron en la app que recibieron una alerta de exposición.
Nicolás Jodal, cofundador de GeneXus y uno de los artífices de la app, dijo en rueda de prensa este martes que "este es un momento súper importante, donde se ha disparado la cantidad de contagios".
"Es importante que la gente use la aplicación, que la tenga activada. Se han estado batiendo récords por día", dijo Jodal sobre las alertas de exposición. "Unas 80 por día", aseguró el ingeniero en declaraciones consignadas por VTV Noticias.
"Ahora es el momento clave de la aplicación para evitar que se siga expandiendo el virus", afirmó Jodal. 

</article>