<article id="t0032" date="Wed, 19 May 2021 07:10:00 -0300" title="Francia reabre terrazas y museos, Nueva York suprime uso de mascarillas" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?786895" src="Montevideo Portal">

Francia reabre terrazas y museos, Nueva York suprime uso de mascarillas

Un paso
Francia reabre las terrazas y museos, Austria los restaurantes y Nueva York elimina la obligación de ponerse la mascarilla. Varios países occidentales recuperan un poco de libertad este miércoles gracias al declive de los contagios de covid-19, pero India sigue inmersa en una crisis sanitaria profunda y la situación es preocupante en Argentina.

 Después de seis meses al ralentí, los franceses podrán volver a comer o tomar algo en las terrazas, que no deben exceder el 50% de su capacidad y el tope de seis personas por mesa. Los restaurantes y cafeterías tendrán que esperar hasta el 9 de junio para recibir a los clientes en el interior.
También pueden ir al cine, al teatro y a los museos, aunque con restricciones en el aforo y el toque de queda comenzará dos horas más tarde, a las 21H00, hasta 06H00 locales.
En los últimos días los establecimientos con terrazas estuvieron ocupados en dejarlo todo preparado y aprovisionarse en bebida y comida. Algunos ya han agotado las reservas. Es la vuelta a la "vida, la de verdad" y la posibilidad de quedar con "amigas" para tomar algo, comenta Amélie, una parisina de 32 años.
La circulación del virus en el país, donde han muerto 108.000 personas por la pandemia, ha bajado aunque sigue siendo alta, con 14.000 nuevos casos por día en promedio.
En Austria los restaurantes, hoteles y lugares culturales reabren completamente el miércoles, pero en algunos lugares habrá que realizar un test, presentar el resultado negativo de uno o una prueba de que la persona está vacunada o tiene anticuerpos.
- Sin mascarillas en Nueva York -Después de haber sido el epicentro de la pandemia en la primavera boreal de 2020, Nueva York levanta muchas restricciones de capacidad que estaban en vigor hasta este miércoles, sobre todo en los restaurantes.
El avance de la vacunación -más del 60% de los neoyorquinos han recibido al menos una dosis- y la caída del índice de positivos por covid-19, ahora por debajo del 1,5%, también han empujado a grandes bancos como JPMorgan Chase o Goldman Sachs a suspender el teletrabajo generalizado.
Las personas vacunadas ya no estarán obligadas a ponerse la mascarilla, ni siquiera en interiores. Tras unos días de vacilación, el gobernador del estado de Nueva York, Andrew Cuomo, ratificó esta autorización de las autoridades federales, a partir del miércoles.
Pero reina cierta confusión, puesto que nadie verifica si las personas que no llevan la mascarilla están vacunadas. Algunos comerciantes tienen la intención de seguir imponiendo su uso en sus locales, como Juan Rosas, encargado de un restaurante en Manhattan. "Creo que es demasiado pronto, se precipitan", declaró a la AFP.
- "Un verano en libertad" -También se atisba el fin de la crisis en Quebec, una de las provincias canadienses más afectadas por el covid-19, que el martes anunció un "verano de libertad" con el levantamiento gradual de las restricciones a finales de junio. El toque de queda se levantará el 28 de mayo y el uso de la mascarilla ya no será obligatorio para las personas vacunadas a partir del 25 de junio.
La esperanza de los países occidentales, donde la vacunación progresa, contrasta con la aún catastrófica situación en India, cuyas campañas de inmunización tuvieron que pararse en varios lugares por el paso del ciclón Tauktae, que dejó al menos 33 muertos y 93 desaparecidos.
India, con 1.300 millones de habitantes, registró el martes 4.329 muertes, un nuevo récord, y 263.533 casos en 24 horas, lo que eleva el total a más de 25 millones de casos y 278.719 muertes. Los hospitales están saturados, el personal sanitario no da más de sí y faltan oxígeno y medicamentos.
La situación también es preocupante en Argentina, que el martes registró un récord de nuevos casos (35.543) y muertes (745) en un solo día.
"No bajemos los brazos, sabemos que estamos en un tiempo difícil", dijo el presidente Alberto Fernández, quien ha prometido acelerar la vacunación. "No hay otra forma de preservarnos que estando lejos del otro, evitar el transporte, la circulación", advirtió.
En el país circula la cepa de Manaos, la de Rio de Janeiro y la del Reino Unido. Hace dos semanas se detectó en viajeros que llegaron a Buenos Aires las variantes de la India y de Sudáfrica.
El nuevo coronavirus ha causado al menos a 3,3 millones de muertos e infectado a más de 163 millones de personas en todo el mundo desde finales de diciembre de 2019, según un saldo de la AFP elaborado el martes a partir de fuentes oficiales.
Con información de AFP 

</article>