<article id="t0041" date="Sun, 16 May 2021 19:36:00 -0300" title="Argentina supera los 3,3 millones de casos y las 70.500 muertes por covid" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?786670" src="Montevideo Portal">

Argentina supera los 3,3 millones de casos y las 70.500 muertes por covid

Los números
Argentina reportó este domingo 16.350 nuevos casos del coronavirus SARS-CoV-2, con lo que el número total de positivos ascendió a 3.307.285, mientras que los fallecimientos se elevaron a 70.522, tras ser notificadas 270 muertes en las últimas 24 horas.

 Argentina registró un récord diario de positivos el pasado 16 de abril, con 29.472 contagios, y un máximo diario de fallecimientos el 5 de mayo pasado, con 663 decesos.
En la provincia de Buenos Aires se reportaron este domingo 5.415 casos, mientras que en la capital de Argentina se registraron 1.851 positivos y en la central provincia de Córdoba se notificaron 1.865 contagios.
De acuerdo con el informe oficial, hay 2.952.599 pacientes que ya han sido dados de alta, mientras que 5.538 personas con diagnóstico confirmado de la covid-19 permanecen ingresadas en unidades de cuidados intensivos.
El porcentaje de ocupación de camas de terapia intensiva por todo tipo de patologías es del 69,3 % a nivel nacional, pero del 75,4 % si solo se considera Buenos Aires y su populosa periferia.
Hasta el momento, en Argentina se realizaron 12,4 millones de test para detectar el virus, de los cuales 67.509 se hicieron este domingo.
Argentina atraviesa desde hace un mes un vertiginoso aumento de los casos de covid-19, con creciente nivel de ocupación de camas en las unidades de terapia intensiva.
Ante este escenario, el Gobierno de Alberto Fernández ha extendido hasta el 21 de mayo mayores restricciones en el área de Buenos Aires y su periferia, la zona más poblada de Argentina y donde mayor cantidad de casos de coronavirus se registran.
Mientras afronta el embate de la segunda ola de covid-19, Argentina, con una población de unos 45 millones de habitantes, continúa con su campaña de vacunación contra el coronavirus, iniciada a finales de diciembre último.
De acuerdo con los datos oficiales difundidos este domingo, hasta el momento se han aplicado 9.989.760 dosis.
Un total de 8.042.739 personas recibió la primera dosis de la vacuna, mientras que 1.947.021 personas fueron inoculadas ya con la segunda dosis.
Con información de EFE 

</article>