<article id="t0045" date="Sat, 15 May 2021 15:32:00 -0300" title="Informe de Salud Pública: continúa en aumento letalidad y mortalidad por coronavirus" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?786579" src="Montevideo Portal">

Informe de Salud Pública: continúa en aumento letalidad y mortalidad por coronavirus

Complejo escenario
El aumento de hospitalizaciones coincide “temporalmente con el momento de identificación de circulación de la variante P1 en Uruguay”, señala el MSP. El Ministerio de Salud Pública publicó este viernes el boletín epidemiológico actualizado al pasado 10 de mayo. A la fecha, Uruguay registra 222.870 casos confirmados acumulados de coronavirus. En este sentido, desde la semana epidemiológica 14 de este año, se evidencia un aumento sostenido en el número de casos.
En esa fecha "se identifica un aumento de los ingresos hospitalarios a unidades de cuidados intensivos y cuidados moderados coincidente temporalmente con el momento de identificación de la circulación de la variante P1 en Uruguay".
En el reporte se informa que "la letalidad es de 1,42% y la mortalidad es de 89,81 por 100 mil habitantes".  "La gravedad y la letalidad son significativamente más altas entre los hombres", añade la cartera.
Hubo un aumento de la letalidad con respecto al informe anterior (del 30 de abril) pasando de 1,32 a 1,42. Lo mismo ocurrió con la mortalidad, que pasó de 74,09 por 100.000 habitantes a 89,81.
El MSP señala que los "departamentos con incidencia acumulada en los últimos 7 días mayor a la nacional, son: Montevideo, Salto, San José y Tacuarembó".
El informe da cuenta de que "la letalidad en el sexo femenino es de 1,27% mientras que para los casos de sexo masculino es de 1,60%".
Con respecto a la distribución de casos fallecidos con diagnóstico de SARS-CoV2, la mayoría se concentra en personas mayores de 75 años (1653), seguidas por las personas de 65 a 74 (777). En tercer lugar se ubican las personas de entre 55 y 64 años (448).
Los datos distribuidos por departamento señalan que la mortalidad (por 100 mil habitantes) es mayor en Río Negro (162,93), Rivera (133,90) y Montevideo (100,93). 

</article>