<article id="t0069" date="Sat, 08 May 2021 13:50:00 -0300" title="Casos en los que MSP recomienda cuarentena a personal de salud por contacto con positivo" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?785883" src="Montevideo Portal">

Casos en los que MSP recomienda cuarentena a personal de salud por contacto con positivo

En la primera línea
La cartera planteó los posibles escenarios de aislamiento para personal de salud con exposición de riesgo al coronavirus en el trabajo. El Ministerio de Salud Pública (MSP) emitió un comunicado con recomendaciones para la vigilancia y control de casos y contactos de la COVID-19.
La cartera hace recomendaciones con respecto al "aislamiento y cuarentena en personal de salud con exposición de riesgo a SARS-COV2 durante actividad laboral (contacto con paciente o con otro personal)".
En este contexto de identifican diferentes situaciones, como el "personal de salud no vacunado o incompletamente vacunado (es decir que tenga una sola dosis o hayan pasado menos de 15 días de la segunda)" o "personal de salud completamente vacunado con dos dosis de vacuna contra COVID de Pfizer-BioNtech y al menos 15 días desde la última dosis".
Para estos casos, se recomienda que "si el personal de salud utilizó el EPP (Equipo de Protección Personal) en forma adecuada y completa acorde a la tarea durante todo el período laboral: no se recomienda cuarentena ni hisopado nasofaríngeo (HNF) sea cual sea su estado vacunal".
Por otro lado, en casos en los que "no utilizó en forma inadecuada EPP" y se trata de "personal de salud no vacunado o incompletamente vacunado contra COVID: se procederá a realizar Test Ag SARS-COV-2 en forma inmediata al contacto, iniciando cuarentena y reiterando Test Ag SARS-COV-2 a los 7 días del contacto. En caso de dar negativo considerar realizar RT- PCR".
El MSP señala que "si el personal de salud está completamente vacunado con dos dosis de vacuna contra COVID de Pfizer-BioNtech y al menos 15 días desde la última dosis, está asintomático, y continuará trabajando con el EPP correspondiente sin realizar cuarentena". Además, "debe realizar HNF para test antigénico los 7 días, y de ser negativo se recomienda test RT-PCR".
"Durante esa semana realizará control activo de síntomas, mantendrá medidas habituales de precaución (mascarilla, lavado de manos, distanciamiento, uso de alcohol gel), uso de EPP adecuado a la situación", agrega.
Además, si el personal de la salud es "portador de alguna condición causante de inmunodepresión (recibe medicamentos inmunosupresores, cáncer en actividad, receptor de trasplante de órgano sólido)" o "personal de salud con exposición a SARS-COV-2 por aerosoles de alto riesgo (intubación orotraqueal o reanimación) sin uso de máscara N95, protección ocular, sobre túnica ni guantes" el MSP recomienda "realizar Test Ag SARSCOV-2 en forma inmediata".
"De resultar negativo, se realizará una nuevo Test Ag SARS-COV-2 en el plazo de 5 a 7 días luego de la última exposición al caso confirmado. En los casos donde este segundo Test Ag SARS-COV-2 sea negativo, se recomienda un nuevo testeo mediante técnica RT- PCR, manteniendo mientras tanto medidas de cuarentena", añade la cartera.
Sin embargo, "si el personal de salud recibió vacuna Coronavac, dado que en el momento actual, no existe evidencia suficiente, en lo que respecta a la infección asintomática y transmisibilidad, que permita tomar decisiones de modificar la necesidad de cuarentena tras el contacto, particularmente en contexto de alta trasmisión comunitaria, se mantiene la conducta de cuarentena".
El MSP señala que "todo personal de salud con antecedente de haber cursado la enfermedad en el que se identifique una nueva exposición de riesgo a SARS-COV-2 y se encuentre asintomático, estará eximido de realizar cuarentena dentro del plazo de los 60 días posteriores a la fecha de inicio de la enfermedad". "En estos casos se recomienda de todas formar realizar Test Ag SARS-COV-2 inmediato y de ser negativo reiterarlo en el plazo de los 5 a 7 días de la última exposición al caso confirmado", sostiene la cartera.
"En los casos donde a pesar de este segundo Test Ag SARS-COV-2 con resultado negativo, el clínico considere necesario, podrá realizarse un nuevo testeo mediante técnica RT-PCR evaluando valor de CT para definir medidas de control. Si el valor es 35 continuará eximido de realizar cuarentena", asegura el MSP. 

</article>