<article id="t0066" date="Sat, 08 May 2021 20:06:00 -0300" title="El Institut Pasteur halló en Uruguay un caso de la “cepa andina” de coronavirus" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?785918" src="Montevideo Portal">

El Institut Pasteur halló en Uruguay un caso de la “cepa andina” de coronavirus

El conjunto trasandino
Se identificó en un paciente del departamento de Canelones por parte del Grupo de Trabajo Interinstitucional de Vigilancia Genómica de SARS-CoV-2 Esta semana se encontró por primera vez a la "variante andina" o C.37 en un caso de coronavirus en Uruguay, informó en su cuenta de Twitter Gregorio Iraola, doctor en ciencias biológicas que dirige el Laboratorio de Genómica Microbiana del Institut Pasteur. El doctor Julio Medina, infectólogo que es director de la Cátedra de Enfermedades Infecciosas informó que el hallazgo lo hizo "el Grupo de Trabajo Interinstitucional de Vigilancia Genómica de SARS-CoV-2" que dio cuenta de esto en su reporte n.º6 del 05/05/2021.
Medina, que integra el Grupo Asesor Científico Honorario (GACH), compartió un gráfico en el que informa que la detección inicial de esta cepa se dio en noviembre de 2020. Circula en expansión Perú y Chile, pero en total hay 15 países que detectaron esta variante.
En Uruguay se identificó esta variante en un paciente del departamento de Canelones. No existen estudios hasta la fecha que asocien esta variante a un aumento en la morbi-mortalidad.
El Grupo de Trabajo Inter-institucional de Vigilancia Genómica de SARS-CoV-2 en su Reporte n.º6 del 05/05/2021 ha identificado un paciente portador de la nueva variante C.37 llamada también variante Andina. 

Compartimos una placa que resume las características de esta variante. pic.twitter.com/cGF7kPGM3q— Dr. PhD. JULIO MEDINA (@Dr_Julio_Medina) May 8, 2021 
Esta semana encontramos por primera vez a la “variante andina” o C.37 en un caso de #COVID?19 en #Uruguay 

Más en esta excelente infografia ???????????? https://t.co/FSOAkZ7Gg6— Gregorio Iraola (@goyoiraola) May 8, 2021 
Estamos recopilando más información sobre la variante C.37 (de muy reciente descripción) y sobre su presencia en Uruguay. Por lo pronto, vacunados y no vacunados, a seguir cuidándose! https://t.co/KxiY5rpT6Z— Natalia Rego (@natinreg) May 8, 2021  

</article>