<article id="t0070" date="Fri, 07 May 2021 21:32:00 -0300" title="Brasil roza las 420.000 muertes por coronavirus desde el inicio de la pandemia" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?785852" src="Montevideo Portal">

Brasil roza las 420.000 muertes por coronavirus desde el inicio de la pandemia

Deus
Brasil registró en las últimas 24 horas 2.165 nuevas muertes por la COVID-19. Brasil roza las 420.000 muertes por covid-19 desde el inicio de la pandemia pese a que el promedio diario de fallecimientos continúa cayendo y este viernes se ubicó en su menor nivel en casi dos meses, informó el Ministerio de Salud.
Según el boletín divulgado este viernes por la cartera de Salud, el gigante latinoamericano registró en las últimas 24 horas 2.165 nuevas muertes por coronavirus, con lo que el total de víctimas ascendió a 419.114 en casi 14 meses de pandemia.
De la misma forma, Brasil contabilizó este viernes 78.866 nuevos contagios, que elevaron el total de casos acumulados a 15,08 millones.
Las cifras confirman a este país de 212 millones de habitantes como uno de los más castigados por la covid en el mundo y como el segundo en número de muertes después de Estados Unidos y el tercero en infecciones tras EE.UU. e India.
Pese al fuerte salto de las muertes y los casos en los primeros meses de este año, cuando el país comenzó a experimentar una segunda ola de la pandemia más virulenta y mortal, los números comienzan a caer gradual y lentamente, según los datos del Ministerio.
De acuerdo con la cartera, el promedio de muertes en los últimos 7 días se ubicó este viernes en 2.190 diarias, el mas bajo en los últimos 49 días, desde el 19 de marzo (2.173), y muy inferior al récord registrado el 1 de abril (3.117 fallecimientos diarios).
El promedio de decesos en 7 días cayó un 11,7 % en comparación con el registrado hace una semana (2.481 muertes diarias el 30 de abril) y un 13,2 % frente al de hace dos semanas (2.524 muertes diarias el 23 de abril).
Pese a la caída del numero de muertes, el promedio de casos, que también venía en descenso tras los récords de finales de marzo (77.129 contagios diarios el 27 de marzo), volvió a subir y este viernes se ubicó en 60.491 infecciones diarias, frente a las 56.533 infecciones diarias al que llegó a caer el 26 de abril.
Según el boletín del Ministerio, de los 15,08 millones de brasileños que han contraído coronavirus, 13,6 millones ya se recuperaron y fueron dados de alta, lo que corresponde al 90,4 % del total, y otro millón continúa bajo cuidados médicos (6,8 %).
Estas cifras indican que la covid tiene una tasa de mortalidad en Brasil de 198 decesos por cada 100.000 habitantes, una incidencia de 7.140 contagios por cada 100.000 habitantes y un índice de letalidad del 2,8 % de los infectados.
El estado de Sao Paulo, el más poblado del país con 46 millones de habitantes, es el más afectado por la pandemia, con 2,98 millones de casos y casi 100.000 muertes.
Pese a ser el séptimo con más casos, con 778.662 contagios, Río de Janeiro es el segundo estado en número de muertes, con 46.171.
Pese a que las cifras de muertes y casos continúan en niveles elevados, tanto Sao Paulo como Río de Janeiro anunciaron este viernes nuevas fases en sus procesos de desescalada de las medidas restrictivas impuestas para intentar frenar la pandemia.
La Gobernación de Sao Paulo anunció que a partir del sábado los establecimiento comerciales incluyendo restaurantes y bares podrán abrir hasta las 21.00 hora local, una hora más que actualmente, y operar con hasta el 30 % de su capacidad máxima y ya no más el 25 %.
La alcaldía de Río de Janeiro, por su parte, liberó totalmente el horario en que pueden operar los bares y restaurantes, y autorizó a los bañistas a volver a las playas los sábados y los domingos, así como la reapertura de las casas de espectáculos.
Con información de EFE 

</article>