<article id="t0071" date="Fri, 07 May 2021 20:50:00 -0300" title="Argentina registra 22.552 nuevos casos de la COVID-19 y 611 decesos" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?785846" src="Montevideo Portal">

Argentina registra 22.552 nuevos casos de la COVID-19 y 611 decesos

No da tregua
El número de contagios conocidos hoy marca un descenso con respecto a los informados este jueves, cuando se notificaron 24.086 casos.

 Argentina registró este viernes 22.552 nuevos casos del coronavirus SARS-CoV-2, con lo que el número total de positivos ascendió a 3.118.134, mientras que los fallecimientos se elevaron a 66.872, tras ser notificadas 611 muertes en las últimas 24 horas.
El número de contagios conocidos hoy marca un descenso con respecto a los informados este jueves, cuando se notificaron 24.086 casos.
Argentina registró un récord diario de positivos el pasado 16 de abril, con 29.472 contagios, y un máximo diario de fallecimientos el miércoles último, con 663 decesos.
En la provincia de Buenos Aires se reportaron este viernes 9.793 casos, mientras que en la capital de Argentina se registraron 2.079 positivos y en la central provincia de Santa Fe se notificaron 1.946 contagios.
De acuerdo con el informe oficial, hay 2.777.902 pacientes que ya han sido dados de alta, mientras que 5.268 personas con diagnóstico confirmado de la covid-19 permanecen ingresadas en unidades de cuidados intensivos.
El porcentaje de ocupación de camas de terapia intensiva por todo tipo de patologías es del 68,7 % a nivel nacional, pero del 76,5 % si solo se considera Buenos Aires y su populosa periferia.
Hasta el momento, en Argentina se han realizado 11,68 millones de test para detectar el virus, de los cuales 73.565 se hicieron este viernes.
Argentina ha atravesado un vertiginoso aumento de los casos de covid-19, con creciente nivel de ocupación de camas en las unidades de terapia intensiva.
Ante este escenario, el Gobierno de Alberto Fernández ha extendido hasta el 21 de mayo mayores restricciones en el área de Buenos Aires y su periferia, la zona más poblada de Argentina y donde mayor cantidad de casos de coronavirus se registran.
Como resultado, el aumento exponencial del numero de casos se ha detenido y se ha estabilizado en un número alto, pero el Gobierno argentino ha llamado a seguir trabajando para que los casos diarios desciendan porque el sistema de salud sigue en tensión.
Mientras afronta el embate de la segunda ola de covid-19, Argentina, con una población de unos 45 millones de habitantes, continúa con su campaña de vacunación contra el coronavirus, iniciada a finales de diciembre último.
De acuerdo a los datos oficiales difundidos este viernes, hasta el momento se han aplicado 8.951.821 dosis.
Un total de 7.640.728 personas recibió la primera dosis de la vacuna, mientras que 1.311.093 personas fueron inoculadas ya con la segunda dosis.
Con información de EFE 

</article>