<article id="t0090" date="Sun, 02 May 2021 19:05:00 -0300" title="Brasil registra reducción en número diario de muertes y contagios por covid" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?785270" src="Montevideo Portal">

Brasil registra reducción en número diario de muertes y contagios por covid

Hoy
Brasil registró en las últimas 24 horas 28.935 nuevos casos y 1.202 muertes asociadas al coronavirus, una reducción en más de la mitad en comparación con el día anterior, según las cifras oficiales divulgadas este domingo por el Gobierno.

 Desde el primer contagio, el 26 de febrero, y de la primera muerte, el 12 de marzo, ambos en Sao Paulo, el país suma ahora 14.754.910 casos confirmados y totaliza 407.639 fallecimientos.
El Ministerio de Salud, en su más reciente boletín epidemiológico, indicó que entre el sábado y este domingo se presentó un descenso considerable en el número de muertes diarias (-54,7 %) y en el de infectados (-56,7 %) en comparación con las 24 horas anteriores.
No obstante, las cifras en los días de fin semana suelen ser menores porque en algunos municipios distantes de los principales centros urbanos no hay personal para computar los números y el consolidado sale solo hasta el lunes o martes siguientes.
Según el reporte oficial, en la nación de casi 212 millones de habitantes se han recuperado 13.278.718 pacientes del coronavirus SARS-CoV-2, lo que supone el 89,9 % del total de infectados.
Otros 1.068.553 pacientes se encuentran en acompañamiento médico en hospitales o en sus residencias después de haber dado positivo en las pruebas clínicas.
Brasil, uno de los tres países en el mundo más afectado por la pandemia en números absolutos, junto a Estados Unidos e India, registra una tasa de mortalidad de 194 decesos por cada 100.000 habitantes y una incidencia de 7.021 personas infectadas en la misma proporción.
El estado de Sao Paulo, el más poblado del país con 46 millones de habitantes y localizado en la región Sudeste, sigue siendo la región con más casos confirmados (2.923.367) y muertes (97.058).
El país, que vivió en abril el mes más letal entre los catorce de la pandemia y frenó la campaña de vacunación por falta de inmunizantes, comenzó a recibir este fin de semana nuevas dosis importadas que se suman a las producidas localmente de Coronavac (Sinovac/Butantan) y Covishield (AstraZeneca/Fiocruz).
Cuatro millones de la anglo-sueca Covishield, producidas en India y China, están llegando en diferentes vuelos al país a través de la alianza Covax Facility, de la Organización Mundial de la Salud (OMS), y se juntan a la primera remesa el jueves de la vacuna Cominarty, del consorcio estadounidense-alemán Pfizer-BioNtech.
Con información de EFE
  

</article>