<article id="t0093" date="Fri, 30 Apr 2021 21:43:00 -0300" title="Argentina registra 22.420 nuevos casos de la covid-19 y 357 decesos" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?785170" src="Montevideo Portal">

Argentina registra 22.420 nuevos casos de la covid-19 y 357 decesos

No afloja
El número total de positivos ascendió a 2.977.363, mientras que los fallecimientos se elevaron a 63.865. Argentina registró este viernes 22.420 nuevos casos del coronavirus SARS-CoV-2, con lo que el número total de positivos ascendió a 2.977.363, mientras que los fallecimientos se elevaron a 63.865, tras ser notificadas 357 muertes en las últimas 24 horas.
El número de contagios y fallecidos conocidos hoy marca un descenso con respecto a los informados este jueves, cuando se notificaron 26.053 casos y el récord diario de 561 muertes.
Argentina registró un récord diario de positivos el pasado 16 de abril, con 29.472 contagios.
En la provincia de Buenos Aires se reportaron este viernes 10.470 casos, mientras que en la capital de Argentina se registraron 2.721 positivos.
De acuerdo con el informe diario que difunde el Ministerio de Salud argentino, hay 2.634.306 pacientes que ya han sido dados de alta, mientras que 5.369 personas con diagnóstico confirmado de la covid-19 permanecen ingresadas en unidades de cuidados intensivos, 52 más que ayer.
El porcentaje de ocupación de camas de terapia intensiva por todo tipo de patologías es del 69,1 % a nivel nacional, pero del 77,9 % si solo se considera Buenos Aires y su populosa periferia.
Hasta el momento, en Argentina se han realizado 11,1 millones de test para detectar el virus, de los cuales 84.215 se hicieron este viernes.
Argentina atraviesa desde hace casi un mes un vertiginoso aumento de los casos de covid-19, con creciente nivel de ocupación de camas en las unidades de terapia intensiva.
Ante este escenario, desde el pasado día 9 rigen restricciones a la circulación nocturna en las zonas de alto riesgo epidemiológico y sanitario y demás medidas, que el Gobierno de Alberto Fernández decretó luego ampliar en Buenos Aires y su periferia, y que fueron prorrogadas hoy hasta el 21 de mayo próximo.
El Ejecutivo dispuso que en todo el país, quedan suspendidos los viajes en grupos, las reuniones sociales de más de diez personas y la asistencia al trabajo de personas con factores de riesgo.
Y que en las zonas de "alerta", principalmente en la ciudad de Buenos Aires y su periferia, sólo se podrá circular de 20 a 6, el transporte público se restringe a personal esencial, se mantienen cerrados los centros comerciales y se prohíben los deportes grupales, entre otras medidas, que incluyen la suspensión de las clases presenciales.
PLAN DE VACUNACIÓN
Mientras afronta el embate de la segunda ola de covid-19, Argentina, con una población de unos 45 millones de habitantes, continúa con su campaña de vacunación contra el coronavirus, iniciada a finales de diciembre último.
De acuerdo a los últimos datos oficiales, hasta el momento se han aplicado 7.950.437 dosis.
Un total de 6.990.619 personas recibió la primera dosis de la vacuna, mientras que 959.818 personas fueron inoculadas ya con la segunda dosis.
Según informaron fuentes oficiales, en la noche de este viernes arribó a Argentina un nuevo lote de 765.545 dosis del componente 1 de la vacuna rusa Sputnik V, con lo que el país austral suma 11.698.145 dosis de distintos proveedores.
Con información de EFE 

</article>