<article id="t0106" date="Thu, 29 Apr 2021 10:00:00 -0300" title="Tras los 2.939 casos nuevos de ayer, ¿cómo están los principales índices de COVID?" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?784975" src="Montevideo Portal">

Tras los 2.939 casos nuevos de ayer, ¿cómo están los principales índices de COVID?

No podemos
La tendencia a la baja de los casos nuevos se cortó, al menos momentáneamente, y la ocupación en CTI se estabilizó. Uruguay sumó este miércoles 2.939 nuevos casos de coronavirus sobre 15.171 test, lo que indica que el índice de positividad se situó en 19,4 %. Si bien estas cifras son altas, los casi 3.000 casos nuevos confirman que Uruguay continúa en su peor etapa de la pandemia y es uno de los países con peores índices a nivel mundial.
Uruguay es el segundo país del mundo con más casos nuevos en relación a su población en el promedio móvil de siete días, solo por debajo de Chipre, un país que tiene menos de 900.000 habitantes. Entonces, Uruguay supera largamente las cifras de todos los países sudamericanos.
Según el sitio Our World in Data, En el promedio de los últimos siete días, Uruguay se ubicó este miércoles con 840 casos nuevos por cada millón de habitantes. El siguiente sudamericano es Argentina, con 504, y luego viene Colombia con 346.


Además, Uruguay es el segundo país del mundo con mayor proporción de nuevas muertes por COVID en relación a su población, solo superado por Hungría.



Según datos del Grupo Uruguayo Interdisciplinario de Análisis de Datos de COVID-19 (Guiad), en el índice p14 (la cantidad promedio de casos nuevos cada 100.000 habitantes en las últimas dos semanas), Uruguay ya no tiene un descenso en sus casos nuevos como había mostrado días anteriores.
Los datos indican que hasta el 26 de abril el p14 bajó y se ubicó en 82, pero los siguientes dos días volvió a subir y se ubicó casi en 84, lo que corta una racha de varios días de descenso. El país entero, además, continúa en el nivel rojo del Índice de Harvard, al que se entra con un valor de 25 en el promedio de los últimos siete días.
Por su parte, los casos activos también mostraron un corte en la caída y volvieron a ubicarse por encima de 28.000. El pico máximo había sido de 35.532 el 10 de abril.
A su vez, el número de internados en CTI es 535, según el último reporte oficial, cifra que parece oscilar entre pequeñas variaciones hace varios días.

Por COVID-19 ayer murieron 46 personas, pero el promedio móvil de los últimos siete días que realiza el Guiad se ubicó este miércoles en 61. La cifra máxima de este promedio fue de 80 el 15 de abril.


 

</article>