<article id="t0108" date="Wed, 28 Apr 2021 11:46:00 -0300" title="Mieres, Salinas y Cohen hacen énfasis en el cumplimiento de protocolos en el trabajo" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?784878" src="Montevideo Portal">

Mieres, Salinas y Cohen hacen énfasis en el cumplimiento de protocolos en el trabajo

Respeten uruguayos, respeten
Los ministros y el integrante del GACH subrayan la importancia de medidas de prevención de la COVID-19. En el marco de un nuevo Día Mundial de la Seguridad y Salud en el Trabajo, con especial significación en el contexto de la pandemia de la COVID-19, el Ministerio de Trabajo y Seguridad Social invitó al ministro de Salud Pública, Daniel Salinas y al Coordinador del Área de Salud del Grupo Asesor Científico Honorario (GACH), Henry Cohen,  a compartir junto al ministro de Trabajo y Seguridad Social, Pablo Mieres, algunas reflexiones sobre la vigencia de las medidas de prevención del contagio del virus, la relevancia del trabajo tripartito con un objetivo sanitario común, y la importancia de la vacunación para combatir y derrotar la pandemia.
Pablo Mieres apeló "a la colaboración de todos" para cumplir con las conductas definidas en el protocolo establecido por el Consejo Nacional de Seguridad y Salud en el Trabajo (CONASSAT) en marzo de 2020: uso obligatorio de tapabocas, distanciamiento físico sostenido, utilización de elementos de higiene de manos, en tanto medidas fundamentales para atacar y derrotar esta pandemia.
A la vez que destacó la labor de "contralor de las condiciones de trabajo -para garantía de trabajadores, empleadores y público en general- cumplida durante todo este período en forma ininterrumpida por la Inspección General del Trabajo y la Seguridad Social".
El ministro Salinas señaló, entre otros aspectos, que la pandemia de coronavirus "ha puesto de manifiesto que los gobiernos deben trabajar en conjunto con los trabajadores y las empresas para lograr objetivos sanitarios en común", y sostuvo que "el diálogo y la colaboración permanentes son herramientas fundamentales para lograr el éxito".
Por su parte, el doctor Henry Cohen se refirió a la pandemia como "un verdadero reto mundial para la seguridad y salud en el trabajo", y consideró que "en este contexto es fundamental fortalecer la cooperación entre empleadores y trabajadores".
En el mismo sentido que el ministro Mieres, destacó la importancia de la implementación de medidas no farmacológicas para prevenir el contagio: "distanciamiento físico sostenido de dos metros, uso de la máscara facial, lavado frecuente de manos, ventilación de espacios cerrados, evitar aglomeraciones y hacer un uso responsable de los espacios públicos".
  

</article>