<article id="t0115" date="Sat, 24 Apr 2021 18:27:00 -0300" title="Uruguay fue el país que vacunó más rápido en todo el mundo en la última semana" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?784574" src="Montevideo Portal">

Uruguay fue el país que vacunó más rápido en todo el mundo en la última semana

The Flash
Nuestro país inyectó dosis al 1,04% de la población cada día, seguido por Baréin (0,96%), Emiratos Árabes (0,86%) y Estados Unidos (0,85%). Más de mil millones de dosis de vacunas contra la COVID-19 fueron administradas en el mundo, según un recuento de la AFP este sábado, casi cinco meses después de las primeras campañas de vacunación masiva.
En 207 países o territorios, se inyectaron al menos 1.002.938.540 dosis de los distintos inmunizantes contra el coronavirus, según un conteo realizado a partir de fuentes oficiales.
El 58% de estas vacunas se inyectaron en tres países: Estados Unidos (225,6 millones), China (216,1 millones) e India (138,4 millones).
Sin embargo, Israel es el país con un mayor porcentaje de población totalmente vacunada, en torno al 60%.
Entre los países que más vacunaron, le siguen Reino Unido (49% de la población con al menos una dosis), Emiratos Árabes Unidos (más del 51%), Estados Unidos (42%), Chile (41%), Baréin (38%) y Uruguay (32%).
Los países de la Unión Europea administraron 128 millones de dosis, aunque de manera dispar en función de los Estados. Aquellos que más vacunaron fueron Malta (47% con la primera dosis) y Hungría (37%), mientras que los países más poblados están todos en los mismos niveles: Francia (20,5%), Alemania (22,6%), Italia (19,9%) y España (22,3%).
Hasta el 25 de marzo se habían inyectado 500 millones de dosis en el mundo. En este último mes se ha duplicado esta cifra y ya se superaron los 1.000 millones.
Durante la última semana, aquellos países que vacunaron más rápido fueron Uruguay, que inyectó dosis al 1,04% de su población cada día, seguido por Baréin (0,96%), Emiratos Árabes (0,86%) y Estados Unidos (0,85%).
Aunque muchos países pobres o en vías de desarrollo ya empezaron a vacunar gracias al mecanismo Covax, estos disponen de una cantidad escasa de inmunizantes.
Los países con "bajos ingresos", según el Banco Mundial, solo administraron un 0,2% de las dosis, mientras que aquellos "con ingresos elevados" inyectaron el 47% de las dosis, aunque su población representa el 16% del total de la humanidad.
Aún hay 12 países que no empezaron a vacunar. Siete de ellos se encuentran en África (Tanzania, Madagascar, Burkina Faso, Chad, Burundi, República Centroafricana y Eritrea), tres en Oceanía (Vanuatu, Samoa y Kiribati), uno en Asia (Corea del Norte) y otro en el Caribe (Haití).
A pesar de las polémicas que rodearon al fármaco de AstraZeneca/Oxford, es el más utilizado en el mundo, dado que lo están inyectando en 156 de los 207 países que vacunan.
El inmunizante de Pfizer/BioNTech es utilizado por 91 países (44%), Moderna por 46 (22%), Sinopharm por 41 (20%), Sputnik V por 32 (15%) y Sinovac por 21 (10%).
Con información de AFP 

</article>