<article id="t0110" date="Tue, 27 Apr 2021 19:37:00 -0300" title="Argentina reporta 25.495 nuevos casos de coronavirus y 516 muertes" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?784830" src="Montevideo Portal">

Argentina reporta 25.495 nuevos casos de coronavirus y 516 muertes

Complejo escenario
El número de contagios conocidos hoy en Argentina marca un ascenso con respecto a los informados este lunes, cuando se notificaron 18.793 casos.
 Argentina reportó este martes 25.495 nuevos casos del coronavirus SARS-CoV-2, con lo que el número total de positivos ascendió a 2.905.172, mientras que los fallecimientos se elevaron a 62.599, tras ser notificadas 516 muertes en las últimas 24 horas.
El número de contagios conocidos hoy marca un ascenso con respecto a los informados este lunes, cuando se notificaron 18.793 casos.
Argentina registró un récord diario de positivos el pasado 16 de abril, con 29.472 contagios, y un máximo diario de fallecimientos el viernes último, con 557 decesos.
En la provincia de Buenos Aires se reportaron este martes 12.410 casos, mientras que en la capital de Argentina se registraron 2.752 positivos.
De acuerdo con el informe diario que difunde el Ministerio de Salud argentino, hay 2.563.223 pacientes que ya han sido dados de alta, mientras que 5.134 personas con diagnóstico confirmado de la covid-19 permanecen ingresadas en unidades de cuidados intensivos.
El porcentaje de ocupación de camas de terapia intensiva por todo tipo de patologías es del 68,3 % a nivel nacional, pero del 77,4 % si solo se considera Buenos Aires y su populosa periferia.
Hasta el momento, en Argentina se han realizado 10,8 millones de test para detectar el virus, de los cuales 87.046 se hicieron este martes.
Argentina atraviesa desde hace casi un mes un vertiginoso aumento de los casos de covid-19, con creciente nivel de ocupación de camas en las unidades de terapia intensiva.
Ante este escenario, desde el pasado día 9 y hasta el próximo viernes rigen restricciones a la circulación nocturna, que el Gobierno de Alberto Fernández decretó ampliar en Buenos Aires y su periferia.
El Ejecutivo dispuso además que en Buenos Aires y su cordón urbano, la zona más poblada de Argentina y donde mayor cantidad de casos de coronavirus se registran, queden suspendidas las actividades recreativas, sociales, culturales, deportivas y religiosas y los servicios gastronómicos en los lugares cerrados y que el comercio opere en un horario más acotado.
Las restricciones caducan este viernes pero se espera que sean prorrogadas e, incluso, intensificadas ante el crecimiento de los casos y la delicada situación de colapso en hospitales públicos y privados.
Mientras afronta el embate de la segunda ola de covid-19, Argentina, con una población de unos 45 millones de habitantes, continúa con su campaña de vacunación contra el coronavirus, iniciada a finales de diciembre último.
De acuerdo con los datos oficiales difundidos este martes, hasta el momento se han aplicado 7.386.650 dosis.
Un total de 6.507.572 personas recibió la primera dosis de la vacuna, mientras que 879.078 personas fueron inoculadas ya con la segunda dosis.
Con información de EFE 

</article>