<article id="t0126" date="Thu, 22 Apr 2021 07:50:00 -0300" title="España: confirman que brote en esquiladores uruguayos es de la variante brasileña" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?784311" src="Montevideo Portal">

España: confirman que brote en esquiladores uruguayos es de la variante brasileña

Confirmado
Hasta la llegada del grupo de trabajadores de nuestro país, esa variante no había sido detectada en la región Extremadura. El brote de coronavirus declarado en un grupo de esquiladores uruguayos llegados a Extremadura a principios de este mes de abril pertenece a la variante brasileña de la Covid-19.
Así lo ha confirmado la secuenciación realizada, que ha confirmado el primer caso de la variante brasileña en este brote, según ha anunciado el vicepresidente segundo y consejero de Sanidad y Servicios Sociales de Extremadura, José María Vergeles, en rueda de prensa en Mérida, quien en cualquier caso ha instado a "ser prudentes" y esperar a la secuenciación del resto de casos, del que se conocerán los resultados en los próximos días.
En cualquier caso, estos estudios han "confirmado las sospechas" de las autoridades sanitarias extremeñas sobre que esté brote "está provocado por la variante brasileña" del coronavirus, que hasta el momento "no estaba presente" en Extremadura.
Un brote que cuenta ya con cerca de medio centenar de casos positivos, de los que dos de ellos están ingresados en el hospital, y al confirmarse que pertenecen a la variante brasileña, las autoridades sanitarias han "dado la voz de alarma para que el seguimiento en los hospitales sea el adecuado, porque la gravedad es mayor".
Una vez confirmada la presencia de la variante brasileña, "trabajaremos intensamente para realizar un seguimiento estrecho" de los afectados o contactos de este brote, y de hecho, continúan haciéndose cribados en las localidades donde se encuentran las explotaciones agrarias en la que estos esquiladores han trabajado.
Por tanto, "no estamos trabajando solo sobre contactos estrechos, estamos trabajando sobre el total de poblaciones", ha destacado Vergeles, quien ha agradecido a Navalvillar de Pela, Puebla de Alcocer y otros municipios su "implicación en el cribado", ha dicho.
El titular extremeño de Sanidad ha explicado que los contagios en este brote "van evolucionando bien" hasta el momento, aunque ha destacado la necesidad de "vigilar esta enfermedad, y más tratándose de la variante brasileña", ha concluido.
Europa Press 

</article>