<article id="t0149" date="Fri, 16 Apr 2021 21:39:00 -0300" title="Argentina bate nuevo récord de contagios diarios de coronavirus" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?783868" src="Montevideo Portal">

Argentina bate nuevo récord de contagios diarios de coronavirus

No afloja
Se reportaron 29.472 positivos en las últimas 24 horas. Argentina registró este viernes un nuevo récord de nuevos casos diarios del coronavirus SARS-CoV-2, al ser reportados 29.472 positivos en las últimas 24 horas, con lo que el número total de contagios se elevó a 2.658.628 desde el inicio de la pandemia.
En tanto, según el reporte oficial, los decesos ascendieron a 59.084 desde el inicio de la pandemia, tras ser confirmadas 160 muertes en las últimas 24 horas.
El número de contagios conocidos hoy marca un ascenso de 4.473 casos con respecto a los informados este jueves, y supera la última marca histórica diaria, de 27.001 casos, que había sido registrada el martes último.
De acuerdo con el informe diario que difunde el Ministerio de Salud argentino, en la provincia de Buenos Aires se reportaron este viernes 15.166 casos, mientras que en la capital de Argentina se registraron 3.313 positivos.
En todo el país hay 2.324.107 pacientes que ya han sido dados de alta, mientras que 3.971 personas con diagnóstico confirmado de la covid-19 permanecen ingresadas en unidades de cuidados intensivos, 71 más que ayer.
El creciente porcentaje de ocupación de camas de terapia intensiva por todo tipo de patologías es del 64,3 % a nivel nacional, pero del 73,8 % si solo se considera Buenos Aires y su populosa periferia.
Hasta el momento, en Argentina se han realizado 10,02 millones de test para detectar el virus, de los cuales 120.904 se hicieron este viernes.
Argentina atraviesa desde hace dos semanas un vertiginoso aumento de los casos de la covid-19, con creciente nivel de ocupación de camas en las unidades de terapia intensiva, un escenario ante el cual el Gobierno nacional dispuso este miércoles un toque de queda nocturno entre las 20 y las 6 horas y la suspensión de las clases presenciales en el área metropolitana de Buenos Aires durante dos semanas.
Mientras el país sufre el embate de la segunda ola de covid-19, Argentina, con una población de unos 45 millones de habitantes, continúa con su campaña de vacunación contra el coronavirus, iniciada a finales de diciembre último.
De acuerdo a los últimos datos oficiales, hasta el momento se han aplicado 6.185.909 dosis.
Un total de 5.392.621 personas recibió la primera dosis de la vacuna, mientras que 793.288 personas fueron inoculadas ya con la segunda dosis.
Con información de EFE  

</article>