<article id="t0143" date="Mon, 19 Apr 2021 08:45:00 -0300" title="“La cantidad de casos activos está bajando”: Durazno en nivel naranja y más datos" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?783987" src="Montevideo Portal">

“La cantidad de casos activos está bajando”: Durazno en nivel naranja y más datos

Hay cifras y cifras
Tras diez días, los casos activos bajaron de 30.000. El Guiad publicó nuevas estadísticas que indican que Río Negro sigue siendo el departamento con peor cifra de casos nuevos. Luego de que el Sistema Nacional de Emergencias (Sinae) divulgara los datos de este domingo, se conoció que Durazno salió de la zona roja del Índice de Harvard, que se basa en el promedio de casos nuevos en los últimos siete días.
Esta es una de las noticias alentadoras, ya que es la primera vez que un departamento sale de la zona roja en varios días. Según el Grupo Uruguayo Interdisciplinario de Análisis de Datos de COVID-19 (Guiad), esto no sucedía desde el 9 de abril.
El grupo, que día a día divulga estadísticas sobre el avance de la pandemia, indicó en un tuit de este domingo que "la cantidad de casos activos está bajando". "Esperemos que esta tendencia se mantenga", apuntó el Guiad.
Es que anoche se conoció que hay 29.919 personas cursando la enfermedad, el número más bajo de casos activos desde el 8 de abril, cuando había 28.141. Luego de esa fecha, siempre se estuvo por encima de los 30.000.
Si bien el mapa de Uruguay continúa pintado de rojo prácticamente en su totalidad, Durazno logró salir de esa situación y Flores podría hacerlo en los próximos días, en caso de obtener buenos resultados. Flores tiene un promedio de 31,27 casos nuevos cada 100.000 habitantes en los últimos siete días, y el Índice de Harvard establece el nivel rojo a partir de 25.
Los departamentos con peores cifras son Río Negro, con un valor de 224,87 casos nuevos cada 100.000 habitantes, Artigas con 145,41, Soriano con 112,34 y Rivera con 100,53.
Luego, en orden descendente, aparecen Cerro Largo con 94,72, Tacuarembó con 91,56 y Montevideo con 91,08.

Por otro lado, según el sitio Our World in Data, Uruguay sigue siendo el país que, a nivel mundial, tiene la tercera mayor cifra de muertes recientes por COVID-19 por millón de habitantes.
En el promedio móvil de siete días, Hungría lidera ese "ranking" con 26,13 muertes por día por millón de habitantes en los últimos siete días, seguido por Bosnia y Herzegovina con 21,34 y Uruguay con 18,34.
Según el mismo sitio web, además, Uruguay sigue siendo el país con mayor índice de casos nuevos en el mundo. Uruguay lidera el "ranking" de casos nuevos por cada millón de habitantes en los últimos siete días con un promedio de 826,7, seguido de Chipre con 775,37 y Seychelles con 714,37 (si solo se tomaran países con más de 500.000 habitantes, el tercero sería Turquía con 710,46). 

</article>