<article id="t0152" date="Fri, 16 Apr 2021 15:16:00 -0300" title="COVID en Uruguay: datos sobre vacunación, casos por sexo e ingresos a cuidados intensivos" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?783829" src="Montevideo Portal">

COVID en Uruguay: datos sobre vacunación, casos por sexo e ingresos a cuidados intensivos

Lo que dicen los números
Desde el inicio de la pandemia hasta el 10 de abril un total de 1.268 pacientes requirieron ingreso a unidad de cuidados intensivos. El subsecretario del Ministerio de Salud Pública, José Luis Satdjian, informó en una reunión con los diputados del Partido Nacional sobre la situación de la actual de la pandemia y el avance del plan de vacunación contra el coronavirus.
El legislador Juan Martín Rodríguez, que participó del encuentro vía Zoom, compartió datos sobre la vacunación. Entre la información se destaca que al 10 de abril entre vacunados, agendados y en espera, habían 1.950.000 personas (72% de la población objetivo).
Los Diputados del @PNACIONAL nos reunimos (zoom) con el SubSecretario del MSP @JoseSatdjian, quien informó sobre la Pandemia y el avance del Plan de Vacunación.

Al 10/4, entre vacunados, agendados y en espera, habían 1.950.000 personas (72% de la población objetivo). pic.twitter.com/GhEgZqtuM1— Juan M. Rodriguez 7??1?? (@_RodriguezJuan_) April 16, 2021 
Con respecto a las dosis administradas, tanto de la vacuna china de Sinovac como la de Pfizer/BioNTech se destaca un crecimiento de la cantidad de actos vacunales en la semana posterior de Turismo y durante esa semana. En Turismo se registraron 272.721 dosis, cabe recordar que esa semana se habilitó un cupo especial para personas de 18 a 70 años.
La semana posterior a Turismo registraron 302.237 dosis. Al 10 de abril el total acumulado era de 1.026.857.

En relación a las dosis administradas (primera o segunda) según tipo de vacuna, se han registrado 662.586 primeras dosis de la vacuna de Sinovac y 163.192 segundas dosis. Un total de 825.778 con datos cerrados al 10 de abril.
Por otro lado, se dieron 201.079 vacunas de Pfizer, que corresponden 164.731 a la primera dosis y 36.348 a la segunda.
En total, al 10/04, se dieron 1.026 857 dosis.
COVID-19
Con respecto a los casos de coronavirus, a la fecha mencionada, se destaca que el 52,28% de los casos confirmados son de sexo femenino. La incidencia es de 4052, 6 por 100.000 mujeres.
La incidencia para el sexo masculino es de 3910,2 por 100.000 hombres.
Por otro lado, el informe que presentó el viceministro de Salud señala que 4912 (3,5%) de los casos confirmados requirió ingreso hospitalario, 3644 de ellos (2,5% del total) a cuidados moderados (sala).
Además, un total de 1.268 pacientes (0,9% del total de casos confirmados, 25,8% de los que requirieron ingreso hospitalario) requirieron ingreso a unidad de cuidados intensivos.
Con respecto a los casos de COVID-19 que requirieron ingreso a CTI, el informe  elaborado por el Departamento de Vigilancia en Salud con datos del Sistema de Gestión señala que la mayoría de estos casos se dio en personas de 65 a 74 años (354).
Además, hubo 318 personas de 55 a 64 años que ingresaron a CTI. Luego vienen las personas de 75 años y más (286).
 

</article>