<article id="t0157" date="Thu, 15 Apr 2021 21:41:00 -0300" title="COVID en Uruguay: récord de 4.412 casos nuevos, 79 fallecimientos y 508 personas en CTI" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?783767" src="Montevideo Portal">

COVID en Uruguay: récord de 4.412 casos nuevos, 79 fallecimientos y 508 personas en CTI

Muy triste
Este jueves se llevaron a cabo 18.835 análisis. Actualmente hay 32.136 casos activos, informó el Sinae. El Sistema Nacional de Emergencias (Sinae) informó en su reporte diario sobre la situación del coronavirus en Uruguay que este jueves se llevaron a cabo 18.835 análisis y se detectaron 4.412 nuevos casos de la COVID-19.
"3.764 casos corresponden al día de hoy y 648, según consigna el MSP corresponden al día de ayer y no fueron informados debido a un atraso generado por una actualización en el sistema informático de registro", sostiene el Sinae.
"De los 4.412 casos nuevos, 2.270 son de Montevideo, 469 de Canelones, 178 de Río Negro, 167 de Artigas, 160 de Soriano, 140 de Rivera, 128 de Colonia, 126 de  Maldonado, 123 de San José, 120 de Cerro Largo, 108 de Florida, 108 de Tacuarembó, 105 de Salto, 88 de Paysandú, 41 de Rocha, 33 de Lavalleja, 31 de Treinta y Tres, 9 de Durazno y 8 de Flores. En todos los casos se trabaja en un estricto seguimiento epidemiológico", agrega el reporte.
Este jueves se confirmaron 79 fallecimientos con diagnóstico de SARS-CoV-2 en nuestro país.  Los fallecidos son: uno de Treinta y Tres, uno de Rocha, uno de Florida,  dos de Artigas, dos de San José, tres de Paysandú, tres de Colonia, tres de Maldonado, tres de Rivera, tres de Río Negro, tres de Soriano, seis de Cerro Largo, siete de Canelones y 41 de Montevideo.
Hasta el momento son 1.726 las defunciones con diagnóstico de COVID-19 en Uruguay. El Sinae reporta que "con respecto a las cifras divulgadas ayer, se suma un caso debido a la mejora en la calidad de los datos".
Actualmente hay 32.136 casos activos, es decir personas que están cursando la enfermedad, 508 de ellas se encuentra en cuidados intensivos.
   

  

</article>