<article id="t0185" date="Wed, 12 May 2021 12:14:00 -0300" title="India: médicos piden a la gente que no use bosta como remedio anticovid" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?786235" src="Montevideo Portal">

India: médicos piden a la gente que no use bosta como remedio anticovid

¿Qué tenés en la cabeza?
Se trata de una tradición antiquísima, cuyas propiedades terapéuticas jamás se constataron. Desde el comienzo de la pandemia, India ha registrado más de 22,6 millones de contagios de coronavirus. Mientras tanto, alrededor de 246.000 personas han muerto por covid-19 en el país, y los las cifras rompen récords día tras día.
Ahora, sin embargo, los médicos de la región se enfrentan a un nuevo desafío. Mientras que los científicos de todo el mundo abogan por las vacunas para combatir el Covid-19, los expertos indios se ven obligados a explicar a su gente que tomar un baño de estiércol de vaca no les brindará protección contra la enfermedad.
En en varias provincias del país, como en el estado de Gujarat, numerosas personas comenzaron a cubrirse el cuerpo con estiércol, en la creencia de que esto mejorará su inmunidad.
Según informa G1, muchos de quienes adhieren a esta práctica creen que no sólo puede ayudar a prevenir el contagio, sino que la bosta también sirve para tratar a pacientes que ya están infectados con el coronavirus.En el hinduismo, los desechos de las vacas, que se consideran animales sagrados, han sido parte de los rituales religiosos durante siglos. Por ello, muchos religiosos consideran que el estiércol posee propiedades medicinales y terapéuticas.
En Gujarat, la gente visita los establos una vez a la semana y se unta una mezcla de estiércol y orina por todo el cuerpo. Una vez cubiertos de desechos, los indígenas se abrazan, realizan una sesión de yoga, honran a las vacas y toman un baño de leche para quitarse la capa de estiércol, que se les secó encima durante el ritual
Sin embargo, por más famosa y milenaria que sea esta práctica, no hay pruebas científicas de su eficacia contra la covid o cualquier otra dolencia.Así lo destaca el presidente de la Asociación Médica de la India, el Dr. J.A. Jayalal, quien agrega que además de su nula utilidad terapéutica, esta costumbre puede generar problemas más allá de la covid.
"Existe un riesgo para la salud al usar estos productos", explicó el médico. "Las enfermedades animales pueden infectar a los humanos". Todo esto sin contar la aglomeración formada durante los rituales - lo cual va en contra de las medidas sanitarias indicadas por científicos de todo el mundo para evitar la propagación del virus. 

</article>