<article id="t0192" date="Mon, 26 Apr 2021 20:11:00 -0300" title="Brasil: Gabigol debe pagar más de 20 mil dólares por incumplir medidas sanitaras por COVID" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?784721" src="Montevideo Portal">

Brasil: Gabigol debe pagar más de 20 mil dólares por incumplir medidas sanitaras por COVID

Por no obedecer
En marzo el jugador del Flamengo asistió a un casino clandestino. La policía cortó esa fiesta y lo encontró escondido debajo de una mesa. El delantero estrella del Flamengo, Gabigol, acordó este lunes con la justicia de Sao Paulo pagar más de 20.000 dólares para cerrar un caso en su contra por incumplir restricciones sanitarias en marzo, cuando fue detenido en un casino clandestino en pleno auge de la pandemia.
La defensa del jugador aceptó una propuesta de la fiscalía que lo investigaba por un delito contra la salud pública, luego de que Gabigol fuera detenido en un casino clandestino durante un operativo para evitar aglomeraciones en Sao Paulo, una de las ciudades más golpeadas de Brasil por el coronavirus.
El acuerdo alcanzado durante una audiencia virtual prevé el pago "dentro de 60 días" de 110.000 reales, unos 20.370 dólares al cambio actual, que serán "revertidos al Fondo Municipal de Niños y adolescentes (Fumcad)", indicó el Tribunal de Justicia del estado de Sao Paulo.
El delito de incumplimiento de una medida sanitaria preventiva es condenado con un mes a un año de detención y una multa, según detalló la prensa local.
El atacante Gabriel Barbosa, de 24 años, fue detenido la madrugada del 14 de marzo junto a unas 200 personas en un casino clandestino en una lujosa zona de Sao Paulo, donde entonces regía un toque de queda y la prohibición de apertura para locales de actividades no esenciales.
Según la policía, el artillero del campeón brasileño, que estaba de vacaciones, se escondió debajo de una mesa de las autoridades. Aunque al final fue detenido y llevado a una comisaría, donde firmó un documento comprometiéndose a regresar para prestar declaración, antes de ser puesto en libertad.
Gabigol pidió perdón y reconoció haberse equivocado al infringir las medidas de restricción para contener la pandemia. "Faltó sensibilidad de mi parte", dijo en una entrevista transmitida horas después de su detención.
El Flamengo descartó sancionar a Gabigol por considerar que se trataba de un "asunto personal" y que lo sucedido no violaba "ningún vínculo contractual con el Flamengo", dijo entonces el vicepresidente del equipo carioca, Rodrigo Dunshee de Abranches.
Con 46 millones de habitantes, Sao Paulo registra casi 93.000 muertos de los 391.936 en todo Brasil y 2,8 millones de contagios, de un total de 14,3 millones.
Tras una escalada de muertes e infecciones, la pandemia se ha estabilizado en Brasil en la última semana en torno a los 2.500 muertos diarios, lejos de los más de 4.000 que se registró a inicios de abril, aunque los expertos lo consideran un numero todavía muy alto.
AFP/FútbolUy 

</article>