<article id="t0208" date="Wed, 07 Apr 2021 11:23:00 -0300" title="Nacional pide a hinchas evitar aglomeraciones por posibles festejos por el bicampeonato" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?782868" src="Montevideo Portal">

Nacional pide a hinchas evitar aglomeraciones por posibles festejos por el bicampeonato

Festejo responsable
“Evitemos aglomeraciones, reuniones y cualquier situación que ponga en riesgo nuestra vida y la de quienes nos rodean”, dice Nacional. Nacional se mide con Rentistas en el Complejo del Bicho Colorado, a partir de las 15:00 horas, por la segunda final del Campeonato Uruguayo 2020. El Tricolor tiene una ventaja de 3-0 que consiguió en el partido de ida.
El cuadro que dirige Martín Liguera tiene todo servido para coronarse bicampeón Uruguayo. Pero debido a la dura situación sanitaria que vive Uruguay por la pandemia del COVID-19, Nacional sacó un comunicado pidiéndole a sus hinchas evitar aglomeraciones por posibles festejos.
"Llamamos a todos a palpitar estás horas previas, a vivir la intensidad del partido y manifestar nuestra pasión con el mayor compromiso social", dice el comunicado.
"Entendemos que vivimos una realidad que nunca antes conocimos: una pandemia que ya mató a 1911 uruguayos. Casi 1200 amigos, familiares, vecinos o apenas conocidos. No nos vamos a cansar de pedir con firmeza que evitemos aglomeraciones, reuniones sociales y cualquier situación que ponga en riesgo nuestra vida y la de quienes nos rodean", expresa.

Por otra parte, desde el Ministerio del Interior informaron a FútbolUy que están "muy atentos a los movimientos de las hinchadas por lo que pueda pasar en la final del Campeonato Uruguayo".

"Preocupa lo que pueda pasar en diferentes puntos del país y por eso el ministro Larrañaga solicitó al Director de la Policía que disponga operativos preventivos con la Policía y la Guardia Republicana que eviten aglomeraciones, tanto en las inmediaciones del estadio como en posteriores festejos si los hubiera, y que no permitan que eso suceda", agregaron las fuentes.


En la jornada de ayer, según informó Sistema Nacional de Emergencias, se llevaron a cabo 13.955 análisis, se registraron 1.614 nuevos casos de COVID-19 y se dieron 45 nuevos fallecimientos. 

</article>