<article id="t0200" date="Mon, 12 Apr 2021 11:51:00 -0300" title="Ingeniero del GACH: “El crecimiento exponencial está un poco más lento, pero sigue”" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?783330" src="Montevideo Portal">

Ingeniero del GACH: “El crecimiento exponencial está un poco más lento, pero sigue”

Que no se haga costumbre
“¿Queremos estabilizarnos? ¿Queremos quedarnos en una situación con 40 de decesos diarios?”, preguntó Andrés Ferragut, integrante del grupo coordinador del GACH. El doctor en Ingeniería Andrés Ferragut, integrante del equipo de coordinación del Grupo Asesor Científico Honorario (GACH), dijo este lunes en una entrevista radial que el crecimiento exponencial de los casos de coronavirus "está un poco más lento", aunque aún se mantiene.
En diálogo con el programa Doble Click de FM del Sol, Ferragut dijo que "durante la segunda quincena de marzo" hubo "un crecimiento fuerte y claramente exponencial tanto de los casos diarios reportados como de los ingresos a CTI" por COVID-19, lo que explica el aumento de la cantidad diaria de fallecidos por esta enfermedad.
No obstante, en aquel momento "llamó la atención que los ingresos a CTI venían creciendo más fuerte o más rápido respecto a los casos reportados diariamente".
"Cuando uno mira para atrás ahora, con los ajustes de reportes que se hicieron y los atrasos que se han ido corrigiendo por parte del Ministerio de Salud Pública, se acoplaron un poco más las cosas pero igual sigue habiendo una pequeña diferencia que más bien es atribuible a un subreporte" de los casos, apuntó el ingeniero.
El integrante del GACH expresó que "el sistema de testeo se saturó y tuvo un cimbronazo que hizo que viéramos menos casos de los que realmente había".
Sin embargo, dijo que no está medido este subreporte, ya que "es una cosa que varía mucho en el tiempo". Asimismo, aportó que "hubo un pequeño agujero de casos", pero señaló que este no debería ser el tema central "porque más o menos se ha ido acomodando".
"El tema ahora es: ¿podemos dar vuelta esta curva que viene creciendo en forma exponencial? Hay algunas señales auspiciosas en el sentido de que la última semana ha habido un quiebre de tendencia y está un poco más lento el crecimiento", explicó.
"A partir del 1° de abril se observa un pequeño quiebre de tendencia, lo que quiere decir que el crecimiento exponencial está un poco más lento, pero sigue creciendo, o sea que si seguimos creciendo vamos a ir hacia la saturación de los sistema de salud. Todavía no hemos dado vuelta la curva, no hemos logrado que la curva se dé vuelta, para eso se requiere compromiso de todos y liderazgo del gobierno", apuntó.
En este sentido, Ferragut preguntó: "¿Queremos estabilizarnos? ¿Queremos quedarnos en una situación con 40 de decesos diarios? Serían 1.200 muertes en un mes. No me parece un lugar razonable para estar, pensando en una enfermedad que con algunas medidas de precaución y con cierto cuidado y esfuerzo de toda la población creo que se puede evitar o llevar a niveles como los que teníamos el año pasado". 

</article>