<article id="t0244" date="Wed, 03 Feb 2021 10:46:00 -0300" title="Cantantes de ópera ayudan a enfermos de covid-19 a respirar mejor" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?777227" src="Montevideo Portal">

Cantantes de ópera ayudan a enfermos de covid-19 a respirar mejor

Recuperación cantada
Una iniciativa británica ayuda a quienes padecen secuelas de la enfermedad. Frente a sus pantallas de ordenador, antiguos enfermos de covid-19 que arrastran secuelas se entrenan a respirar bajo la atenta mirada de Suzi Zumpe, experta en canto de la English National Opera (ENO), que dirige un programa para ayudarles a recuperar el aliento.
La iniciativa, que combina la experiencia musical de esta compañía nacional de ópera con los conocimientos médicos de los profesionales de la salud del Imperial College de Londres, tiene como objetivo aliviar a las personas que sufren efectos a largo plazo de la enfermedad.
Bautizado "ENO Breathe", el programa está diseñado para ayudarles a respirar mejor y superar su ansiedad. De seis semanas de duración y gratuito, está abierto a todos, cantantes y no cantantes, a partir de los 18 años.
Canciones de cuna, ejercicios de respiración, consejos posturales: el objetivo es relajarse y recuperar el control de la respiración.



"Si están experimentando un momento de profunda falta de aire combinado con ansiedad, hay ejercicios que pueden hacer para ayudarles a ralentizar y regular su respiración y dar a su cerebro la oportunidad de recuperarse", explica Zumpe a la AFP.
"Si se sienten muy faltos de aire, eso es exactamente lo que ocurre cuando están ansiosos", añade. "Así que no es de extrañar que esto provoque en las personas una gran ansiedad en la que pierden el control de su respiración", subraya.
Los participantes siguen estos ejercicios desde casa, por videoconferencia.
"Aunque prefiero estar en una sala con gente, es increíble lo conectados que se sienten todos", dice Zumpe.
Una de las participantes, Sheeba, comparó el programa con una "terapia de grupo musical". "Hice amigos que estaban en el mismo barco que yo.... Podía identificarme con ellos y ayudarles, fue así como funcionó para mí", afirma.
Ocupándose de la recuperación de estos pacientes fuera del hospital, la iniciativa busca también descargar al servicio de salud pública, sometido a una enorme presión por el repentino brote de casos a partir de diciembre, atribuido a una variante más contagiosa del coronavirus.
País más castigado de Europa por la pandemia, el Reino Unido cuenta ya más de 108.000 muertos confirmados, el mayor balance de un país europeo.
"ENO Breathe" empezó como una experiencia piloto en Londres, pero ahora se está extendiendo a todo el país.
Sus organizadores prevén trabajar pronto con unas mil personas convalecientes y se ha lanzado una campaña de recaudación de fondos para poder atender a mil más.
AFP 

</article>