<article id="t0246" date="Sun, 24 Jan 2021 20:13:00 -0300" title="670 casos nuevos en 6314 análisis y nueve fallecidos por COVID-19" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?776416" src="Montevideo Portal">

670 casos nuevos en 6314 análisis y nueve fallecidos por COVID-19

Más que números fríos
Fallecieron nueve personas con edades entre 57 y 98 años. 99 pacientes se encuentran en cuidados intensivos. El Sistema Nacional de Emergencia dio a conocer el reporte de casos diarios de COVID correspondiente al domingo 24 de enero.
De acuerdo a la información proporcionada por el Ministerio de Salud Pública (MSP), hoy se llevaron a cabo 6.314 análisis y se detectaron 670 nuevos casos de Coronavirus COVID-19. De los 670 casos nuevos, 389 son de Montevideo, 75 de Canelones, 55 de Tacuarembó, 52 de Rivera, 21 de Maldonado, 13 de Artigas, 11 de San José, 8 de Río Negro, 7 de Durazno, 6 de Salto, 5 de Cerro Largo, 5 de Lavalleja, 5 de Paysandú, 5 de Rocha, 4 de Soriano, 4 de Treinta y Tres, 3 de Colonia, 1 de Florida y 1 de Flores.
"En todos los casos se trabaja en un estricto seguimiento epidemiológico", indica el informe. El reporte epidemiológico más reciente del MSP indica que en el 40% de los casos registrados en Uruguay no se pudo determinar el nexo.
Desde que se declaró la emergencia sanitaria el 13 de marzo se han procesado 801.486  tests y se han registrado 37.633 casos positivos de Coronavirus en todo el territorio nacional. De ese total 29.270 ya se recuperaron.
Hoy se confirmaron 9 nuevos fallecimientos por Coronavirus en nuestro país. Se trata  de siete pacientes de Montevideo de 98, 95, 89, 87, 62, 59 y 57 años; un paciente de Durazno de 87 años y un paciente de Rocha de 58 años.
Hasta el momento son 376 las defunciones por COVID-19 en Uruguay.
Actualmente hay 7.987 casos activos, es decir personas que están cursando la enfermedad y 99 de ellas se encuentra en cuidados intensivos.
Del total de casos positivos confirmados, 2.066 corresponden a personal de la salud. 1.685 de ellos ya se recuperaron, 377 están cursando la enfermedad y 4 fallecieron.
Al día de hoy hay casos activos en los 19 departamentos, indica el Sinae, que aclara que cuatro casos fueron eliminados por cursar su enfermedad fuera del país.

   

 
 

</article>