<article id="t0277" date="Wed, 25 Nov 2020 08:45:00 -0300" title="Estos son los mejores y peores países para estar durante la pandemia, según Bloomberg" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?771493" src="Montevideo Portal">

Estos son los mejores y peores países para estar durante la pandemia, según Bloomberg

Coronaviajes
Hay varios países latinoamericanos en el fondo de la tabla, que analiza las 53 economías más fuertes del mundo. La agencia Bloomberg realizó un informe que analiza cuáles son los mejores y peores lugares para estar durante la era de la Covid-19.
"Las economías avanzadas como Estados Unidos y Reino Unido, clasificadas según varias medidas anteriores a 2020 como las más preparadas para una pandemia, se han visto repetidamente abrumadas por los casos y enfrentan un regreso a costosos cierres", señaló Bloomberg.
"Mientras tanto, otros países, incluso naciones en desarrollo, han desafiado las expectativas, algunos casi han eliminado el patógeno dentro de sus fronteras", agregó.
"¿Dónde se ha manejado el virus de manera más efectiva con la menor cantidad de interrupciones para los negocios y la sociedad?", se preguntó el medio, que analizó 53 países (Uruguay no está entre ellos).
El Ranking de Resiliencia al Covid clasifica economías de más de US$200.000 millones analizando el crecimiento de los casos de virus, tasa de mortalidad general, las capacidades de prueba, los acuerdos de suministro de vacunas que los lugares han forjado, la capacidad del sistema de salud local, el impacto de las restricciones relacionadas con el coronavirus,  la libertad de circulación de los ciudadanos.
El mejor país para estar en esta pandemia es Nueva Zelanda, "gracias a una acción rápida y decisiva".
Este país comenzó a tomar medidas el 26 de marzo antes de que ocurriera una sola muerte relacionada con la Covid-19, cerrando sus fronteras a pesar de la gran dependencia de la economía del turismo.
Los neozelandeses "viven básicamente en un mundo sin la enfermedad causada por el SARS-COV-2".
En el otro extremo, el peor país de los 53 analizados es México y el penúltimo es Argentina. Hay otros países latinoamericanos en el fondo de la tabla: Colombia en el puesto 48 y Perú en el 51. Brasil aparece en el lugar 37.
La lista completa (los nombres están en inglés) es la siguiente, con el puntaje de resiliencia al costado:
1	New Zealand	85.4	2	Japan	85	3	Taiwan	82.9	4	South Korea	82.35	Finland	82	129	6	Norway	81.6	281	7	Australia	81.2	8	China	80.6	9	Denmark	77	10	Vietnam	74.3	11	Singapore	74.2	12	Hong Kong	73.6	13	Canada	73.2	316	14	Germany	71.2	15	Thailand	70.2	16	Sweden	68.7	17	United Arab Emirates	67.5	18	United States	66.5	19	Indonesia	66.1	20	Ireland	65.1	308	21	Israel	65	232	22	Russia	65	412	23	Netherlands	64.4	24	Bangladesh	64.2	25	Egypt	63.2	26	Switzerland	62.3	27	Pakistan	61.7	28	United Kingdom	61.5	29	Malaysia	61.4	30	Turkey	60.6	31	Greece	59.9	32	Saudi Arabia	59.6	33	Portugal	59.2	34	India	58.135	South Africa	57.8	36	Austria	56.3	37	Brazil	56.2	38	Chile	55.9	39	Iraq	54.9	40	Italy	54.2	41	Spain	54.2	42	Nigeria	53.9	43	Romania	53.6	44	Poland	52.245	France	51.6	46	Philippines	48.9	47	Iran	48.7	48	Colombia	48.1	49	Czech Republic	46.8	50	Belgium	45.6	51	Peru	41.6	52	Argentina	41.1	53	Mexico	37.6 

</article>