<article id="t0270" date="Mon, 30 Nov 2020 19:47:00 -0300" title="Nacional: Neves dio negativo y podría estar en la revancha ante Independiente del Valle" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?771940" src="Montevideo Portal">

Nacional: Neves dio negativo y podría estar en la revancha ante Independiente del Valle

El negativo
El volante deberá someterse a ciertos estudios y a otro hisopado para determinar si podrá ingresar a la burbuja del conjunto tricolor. Nacional contó con una buena noticia: Gabriel Neves dio negativo en el último test de coronavirus. El conjunto tricolor lo comunicó a través de su cuenta de Twitter: "El resultado del último hisopado realizado dio negativo".
El pasado 19 de noviembre Neves dio positivo de COVID-19 en lo que fue su estancia en la selección uruguaya por la segunda doble fecha de las Eliminatorias. El volante se perdió los juegos con Danubio y Boston River por el Torneo Intermedio y la ida por los octavos de final de la Copa Libertadores contra Independiente del Valle.
Aunque esto le abre la posibilidad de poder estar en la revancha ante el conjunto ecuatoriano que será el miércoles dos de diciembre en el Gran Parque Central, a partir de las 19:15 horas. La ida salió 0-0.
Nacional, debido a que está en plena competencia internacional, se encuentra haciendo una burbuja sanitaria. El mediocampista de 23 años deberá someterse a otros estudios para ver si puede ingresar a la misma y estar a la orden del juego con Independiente del Valle.
"El jugador mañana realizará controles médicos de rutina y un nuevo hisopado. Si el resultado sigue siendo negativo se integra a ‘la burbuja' con el resto de sus compañeros", explicó el club.
El resultado del último hisopado realizado a @GabiNeves8 es NEGATIVO.
El jugador mañana realizará controles médicos de rutina y un nuevo hisopado. Si el resultado sigue siendo NEGATIVO se integra a "la burbuja" con el resto de sus compañeros 8?????? pic.twitter.com/jqHMq9eWTl— Nacional (@Nacional) November 30, 2020  

</article>