<article id="t0290" date="Sun, 01 Nov 2020 14:32:00 -0300" title="Cristiano Ronaldo y el doblete tras superar el COVID-19: “Ha vuelto el Cris de siempre”" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?769321" src="Montevideo Portal">

Cristiano Ronaldo y el doblete tras superar el COVID-19: “Ha vuelto el Cris de siempre”

Vuelve a la normalidad
"Estoy muy contento, fueron 18 o 19 días en los que no pude hacer lo que más me gusta, jugar al fútbol. Pero me sentía bien”, contó CR7. El portugués Cristiano Ronaldo, que regresó este domingo con un doblete en la Serie A contra el Spezia tras perderse cuatro partidos de su Juventus a causa del coronavirus, aseguró que "ha vuelto el 'Cris' de siempre".
"Estoy muy contento, fueron 18 o 19 días en los que no pude hacer lo que más me gusta, jugar al fútbol. Pero me sentía bien, nunca he tenido síntomas y ha vuelto el 'Cris' de siempre. Espero que en tres o cuatro partidos recuperaré mi mejor condición, porque he estado mucho tiempo parado", dijo Cristiano al acabar el partido ganado 4-1 por el Juventus en el campo del Spezia, en declaraciones a "Sky Sport".
Cristiano saltó al campo en el minuto 55 en sustitución del argentino Paulo Dybala y tardó apenas tres minutos en anotar el momentáneo 2-1, antes de sentenciar el choque con el 4-1 de penalti, transformado a lo Panenka.
Durante su baja forzada por el coronavirus, Cristiano fue criticado por un comentario publicado en su cuenta de Instagram en el que aseguró que los test "PCR son una mierda", pero no respondió a la pregunta que le hicieron este domingo sobre si se ha arrepentido de ese mensaje.
"Cristiano está de vuelta, esto es lo más importante", fue la respuesta de CR7, en inglés, con la que zanjó el tema.
Sobre la Serie A, que tiene ahora al Juventus segundo, a cuatro puntos del líder Milan, Cristiano dijo que va a ser un curso "difícil", con muchos pretendientes para el título.
"Espero que el de hoy sea un cambio para hacer una gran temporada", concluyó.
EFE/FútbolUy 

</article>