<article id="mp0157" date="2021-07-06" title="Salinas: “Restricción de movilidad hubiera influido 15% en reducción de la mortalidad”" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?791404" src="Montevideo Portal">

Salinas: “Restricción de movilidad hubiera influido 15% en reducción de la mortalidad”

Se dijo
El ministro de Salud Pública dijo que la variante P1 tuvo un 250% más de incidencia en la transmisibilidad y un 180% más de letalidad. El ministro de Salud Pública, Daniel Salinas, afirmó este martes en la interpelación en el Senado que, según algunos estudios, "la restricción de la movilidad hubiera influido 15% en la reducción de la mortalidad, pero la introducción de la variante P1 influyó 85%".
Al hablar sobre la correlación existente entre contagios y movilidad, el ministro señaló que "la hay, pero no es la única".
"Hay que tener en cuenta que hay medidas preventivas y vacunación. Si las personas adoptan medidas es muy conocido que el nivel de contagio se reduce significativamente", señaló durante su alocución.
Dijo que la movilidad pasa a tener un "peso explicativo muy alto si no hay avance en las otras dos variables", como la vacunación y las medidas preventivas.
El jerarca agregó que "el gobierno tomó medidas que bajaron la movilidad, entre ellas la suspensión de clases y enviar a la casa a los funcionarios públicos".
"Metodológicamente es erróneo utilizar una única variable para explicar un fenómeno complejo y biológico. La P1 posteriormente a su entrada y desarrollo en el país tuvo un 250% más de incidencia en la transmisibilidad y un 180% más de letalidad", señaló el jerarca, que después enumeró las medidas sugeridas por el Grupo Asesor Científico Honorario (GACH) que se llevaron a cabo por parte del gobierno con el fin de reducir la movilidad. 

El Ministro afirma que el 15% de las muertes hubiesen sido evitables si se tomaban las medidas de reducción de movilidad que recomendaron los científicos.

¿Estas afirmaciones hubiesen sido públicas si no se hacía esta interpelación? pic.twitter.com/TqiYm199jT— Silvia Nane (@silvianane) July 6, 2021  

</article>