<article id="t014" date="2020-03-30" url="https://www.elobservador.com.uy/nota/lo-que-se-sabe-hasta-ahora-de-la-primera-victima-del-coronavirus-en-uruguay-202032916200" src="observador">

Lo que se sabe hasta ahora de la primera víctima del coronavirus en Uruguay.

Los médicos estudian si González Rissotto, quien falleció a los 71 años el sábado, contrajo coronavirus en Colonia, departamento que visitó días antes de ser internado.

El exministro de la Corte Electoral y ex ministro de Defensa, Rodolfo González Rissotto, murió el sábado a las 20:10. González Rissotto era un “hombre del Partido Nacional”, según lo definió el sábado el secretario de Presidencia, Álvaro Delgado, y se convirtió en la primera víctima del coronavirus en Uruguay. 

Tenía 71 años y estaba internado en la Asociación Española. Según informaron a El Observador fuentes médicas, González Rissotto tenía como antecedente una neumonía reciente y también sobrepeso, dos factores que sumados a la edad provocaron que fuera internado en CTI.

Si bien las autoridades buscan determinar dónde y cómo se contagió, fuentes del Ministerio de Salud Pública (MSP) señalaron a El Observador que no fue en el famoso casamiento de Carrasco, uno de los focos más grandes de la infección en Montevideo al inicio de la propagación. Tampoco está dentro de las hipótesis un viaje al exterior, ya que si bien el paciente viajó a Brasil, lo hizo antes de que llegara el virus en Suramérica. 

Las autoridades analizan si pudo contraer el virus en un viaje que hizo a Colonia, días antes de ser internado. 

González Rissotto era uno de los pacientes en cuidados intensivos, donde permanecen 10 personas portadoras de covid-19, mientras otras 2 están en cuidados intermedios. Estaba vinculado al Partido Nacional, en especial al Herrerismo. También era docente, historiador y especialista en Derecho Electoral.

Entre 1990 y 1993 ocupó el cargo de director nacional de Educación, en el gobierno de Luis Alberto Lacalle, y luego fue subsecretario y ministro de Defensa Nacional, para en 1996 pasar a ocupar el cargo de ministro de la Corte Electoral, hasta que se retiró en 2010.

Escribió numerosas publicaciones históricas. Junto con su esposa, Susana Rodríguez Varese, se enfocaron en el aporte de los guaraníes a la cultura del país y publicaron tres obras: Contribución al estudio de la influencia guaraní en la formación de la sociedad uruguaya (1982), El proceso de aculturación de los guaraníes-misioneros en el Uruguay (1988) y Los Guaraníes Misioneros en la Formación de la Sociedad Uruguaya (1988). 

Inesperado
Con el aumento sostenido de los casos confirmados, los pacientes de covid-19 que necesitaron ser hospitalizados (con distinto grado de cuidados) también fueron creciendo en los últimos días. Si bien las autoridades tenían claro que en algún momento ocurriría la muerte de alguno de los pacientes, la noticia tomó por sorpresa al gobierno. 

El sábado, a la misma hora en la que los médicos comunicaban la muerte de González Rissotto, el gobierno brindaba una nueva conferencia de prensa para actualizar la situación epidemiológica e informar sobre nuevas medidas relacionadas a la violencia de género. 

La conferencia en Torre Ejecutiva terminó, pero pasados unos minutos —poco antes de que los informativos dejaran de estar al aire— el gobierno convocó de urgencia a los medios de comunicación para hacer un anuncio importante, esta vez sin preguntas. 

Así fue que apareció solo en el salón de la Torre Ejecutiva el secretario de Presidencia, Álvaro Delgado. “Como dijimos siempre vamos a ser transparentes con la información. Mientras estábamos en la conferencia de prensa hace unos minutos, a las 20:10, falleció el primer contagiado por coronavirus en la Asociación Española. 71 años. El profesor, amigo, Rodolfo González Rissotto”, anunció. 

El mensaje de Delgado continuó con un nuevo exhorto a la población para que se quede en sus casas. “Con más razón, reforzarles a todos el pedido de que se cuiden, que se queden en sus casas”, dijo. 

Antes de terminar el mensaje, el secretario de Presidencia contó una anécdota sobre González Rissotto. “Hace 10 días nos mandó un mensaje con unas flores bien coloridas y decía: ‘Con estas lindas flores quiero transmitir un mensaje de esperanza recordando que la humanidad ha sabido superar grandísimas pandemias en el pasado. Tengámosle miedo al miedo y solo a ello. Un abrazo’”, leyó Delgado con la voz quebrada.

Una vez que el secretario de Presidencia terminó el anuncio, llegaron las primeras condolencias por la muerte de González Rissotto. Uno de los primeros fue el presidente de la República, Luis Lacalle Pou, quien envió un “fuerte abrazo” a la familia y los amigos del exministro de la Corte Electoral, a quien describió como su “amigo” y “consejero”. 

A Lacalle Pou le siguieron los pésames de varios dirigentes blancos, pero también de otros partidos y del Frente Amplio. 

El ministro de Educación y Cultura, Pablo Da Silveira, saludó a la viuda, Rodríguez Varese, a través de Twitter. “Descansa en paz, Rodolfo González Rissotto. Y un abrazo grande a Susana. Hoy todos estamos con ella”, escribió. 

Lo mismo hizo el canciller Ernesto Talvi. “Muy triste noticia. El coronavirus se llevó al primer compatriota aquí en Uruguay. Lamentamos mucho el fallecimiento de Rodolfo González Risotto. Un afectuoso saludo a su familia y amigos. QEPD”, escribió.

El senador nacionalista Jorge Gandini escribió el siguiente mensaje: “Una pausa en el trabajo de estos días, para honrar la memoria de Rodolfo González Rissotto. Primer compatriota víctima de esta terrible pandemia, que hasta nos impide acompañarlo a él, a Susana y Leandro. Amigo, compañero, servidor y wilsonista de la primera hora. QEPD Rodolfo”.

El expresidente colorado Julio María Sanguinetti, en tanto, recordó su labor como historiador. “Nuestro homenaje al profesor González Rissotto, gran ciudadano y relevante historiador del aporte guaraní a nuestra sociedad”, escribió en Twitter.

El intentente de Montevideo, Christian Di Candia, valoró que este sábado fue un día de profundo dolor. “Lamentamos que esta pandemia se haya cobrado la primera víctima en nuestro país. Reflexionemos, extrememos precauciones y cuidémonos más que nunca. A la familia, un fraterno abrazo”, expresó.

</article>