<article
 date="2020-03-26"
 id="t0134"
 src="ladiaria"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/03/azucena-arbeleche-anuncio-que-el-gobierno-recibira-1500-millones-de-dolares-de-organismos-internacionales"
>
    Azucena Arbeleche anunció que el gobierno recibirá 1.500 millones de dólares de organismos internacionales                        Azucena Arbeleche anunció que el gobierno recibirá 1.500 millones de dólares de organismos internacionales                                                26 De Marzo De 2020 |                                                           Economía y coronavirus                                      | Foto:        Ernesto Ryan                          La ministra de Economía y Finanzas, Azucena Arbeleche, vaticina que el impacto del nuevo coronavirus va a “ser significativo” en la economía, pero “transitorio”. En una entrevista con Búsqueda, la jerarca dijo que ahora, en el contexto de la emergencia sanitaria, la prioridad es que no se corte “la cadena de pagos” y que haya liquidez. “El mensaje es: no vamos a escatimar recursos para la provisión de liquidez del sistema. El sistema bancario tiene liquidez que debe llegar a las empresas. Y además, el gobierno se está preparando para estar en una situación de liquidez mucho más amplia”. Entre las medidas que tomará la cartera, Arbeleche adelantó que se reforzará la liquidez mediante “desembolsos” con organismos multilaterales de crédito. “Personalmente llamé a todos los representantes de los organismos financieros en los que el ministro es el gobernador, y por un lado solicitamos donaciones que estamos canalizando para las compras específicas de insumos”, agregó. En las próximas semanas el país recibirá unos 1.500 millones de dólares. El Ministerio de Economía y Finanzas también se prepara para fortalecer el “financiamiento precautorio” y “aumentar las líneas contingentes” con estos organismos, asegurando unos 1.000 millones adicionales, por intermedio del Banco Interamericano de Desarrollo, el Banco Mundial, Fonplata y el Banco de Desarrollo Latinoamericano (ex Corporación Andina de Fomento,CAF). “El FMI [Fondo Monetario Internacional] no está en las líneas que estamos manejando ahora”, acotó. Si bien ahora el foco está en atender el impacto económico de la emergencia sanitaria, la ministra no descarta aplicar las “primeras medidas” de austeridad, delineadas en el plan de ahorro de 900 millones de dólares anuales. “Siguen en pie las medidas de ahorro establecidas en el decreto de la segunda semana de marzo y que tienen que ver con topes al gasto, con compras. Nuestro diagnóstico de que había oportunidades de ahorro en el Estado sigue estando, y esos ahorros se pueden y se tienen que generar”, aseguró. Adelantó que luego que pase la crisis sanitaria, el gobierno podría trabajar, en el tercer o cuarto semestre, en la “agenda pendiente”, como la reforma de la seguridad social, mejorar la eficiencia de las empresas públicas y la apertura internacional. A modo de ejemplo, Arbeleche destacó que ya se están haciendo ahorros “chicos y grandes”. “Uno chico es que se paga a la intendencia casi una cuadra entera para estacionamiento y tenemos tres autos oficiales para estacionar ahí. Otro: la Dirección de Casinos nos reportó que encontraron en un depósito 200 máquinas tragamonedas, cada una con un costo de unos US$ 20.000, que es lo que sale un respirador. Tenemos que priorizar y ser eficientes en el uso de los recursos; claramente hoy no son las máquinas tragamonedas”, señaló.         Mayo, el mes clave            El presidente de la Junta Nacional de Salud, Luis González Machado, dijo a Búsqueda que mayo será “el mes clave”, dado que una primera etapa se desarrolla durante las cuatro semanas siguientes al primer caso detectado de Covid-19 y la segunda etapa son las cuatro semanas después. En mayo se espera mayor aumento de internaciones en CTI.         
</article>