<article id="t0187" date="2020-03-24" title="Lautréamont librería y las editoriales Hum y Estuario proponen aprovechar el aislamiento para conocer mejor la literatura nacional" url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/03/lautreamont-libreria-y-las-editoriales-hum-y-estuario-proponen-aprovechar-el-aislamiento-para-conocer-mejor-la-literatura-nacional" src="ladiaria">                            Lautréamont librería y las editoriales Hum y Estuario proponen aprovechar el aislamiento para conocer mejor la literatura nacional                                                                                                           En casa                                                  Con el hashtag #autoresencuarentena, Lautréamont, Hum y Estuario invitan a zambullirse en las páginas de la literatura uruguaya de la mano de los escritores publicados por ambos sellos. Al momento en que se escribe esta nota están disponibles para ver, en intervenciones de menos de un minuto, grabadas en forma casera desde sus respectivos hogares, las recomendaciones de Gustavo Espinosa, Mercedes Estramil, Renzo Rossello, Claudio Invernizzi, Damián González Bertolino, Ana Solari, Natalia Mardero, Pablo Casacuberta, Cristina Peri Rossi, Laura Alemán, Álvaro Ojeda, Melisa Machado, Luis Bravo, Hoski, Andrés Torrón y Felipe Polleri, que en diversas formas invitan a aprovechar estos días de confinamiento para leer. Algunos, como Peri Rossi, Rossello y Machado, optan por leer textos de su autoría, mientras que otros muestran los libros que están leyendo, adelantan algo de lo que vienen preparando o, sencillamente, recuerdan que para hacerse de buena literatura alcanza con solicitarla al número que está a disposición, y el material llegará al interesado sin cargos extra por el envío.Martín Fernández, de Hum, explicó a la diaria que tienen previsto seguir difundiendo videos similares en sus redes sociales tal como lo han venido haciendo hasta ahora, a razón de tres o cuatro por día, y que ya están pensando en una propuesta para más adelante, porque suponen que la situación de “cuarentena” seguramente vaya a prolongarse. Aclaró, además, que aunque la idea es difundir literatura uruguaya –y, especialmente, el catálogo de la casa–, los lectores pueden encargar títulos de cualquier editorial y, si la librería los tiene, también serán entregados sin cargo extra.        Coordenadas            Para pedir libros: 092 658381Para ver los videos y seguir la propuesta:En Facebook: http://facebook.com/hum.estuarioEn Instagram: @casaeditorialhumEn Twitter: @casaeditorialhum        </article>