<article
 date="2020-03-24"
 id="t0181"
 src="ladiaria"
 url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/03/sin-movilizaciones-en-la-calle-por-la-cuarentena-obligatoria-argentina-recordo-la-fecha-del-golpe-de-1976"
>
    Sin movilizaciones en la calle por la cuarentena obligatoria, Argentina recordó la fecha del golpe de 1976                        Sin movilizaciones en la calle por la cuarentena obligatoria, Argentina recordó la fecha del golpe de 1976                                                24 De Marzo De 2020 |                                                           En el mundo                                      | Foto:        Ronaldo Schemidt, AFP                          “El aislamiento preventivo y obligatorio nos impide marchar hoy para cuidarnos. Pero no nos impide recordar. Este 24 de marzo, desde nuestras casas, igual levantamos los pañuelos por la memoria, la verdad y la justicia”, escribió este martes por la mañana el presidente Alberto Fernández en su cuenta de Twitter.            El aislamiento preventivo y obligatorio nos impide marchar hoy para cuidarnos. Pero no nos impide recordar. Este 24 de marzo, desde nuestras casas, igual levantamos los pañuelos por la memoria, la verdad y la justicia.Nunca más. pic.twitter.com/nwZIe5P1EB&amp;mdash; Alberto Fernández (@alferdez) March 24, 2020    En efecto, las medidas determinadas por su gobierno en el marco del plan de combate a la expansión de la pandemia de coronavirus impidieron la realización de las marchas masivas que se suelen realizar en esta fecha en la Plaza de Mayo porteña y en las principales plazas de las ciudades y localidades de todo el país.De todas maneras, muchos ciudadanos recordaron la fecha que dio comienzo a la dictadura de 1976, la más sangrienta de la historia argentina, colgando en sus balcones, puertas, terrazas y también en las redes sociales pañuelos blancos, en referencia a la permanente lucha llevada adelante durante todos estos años por las Madres y Abuelas de Plaza de Mayo.Con respecto a los datos sobre los afectados por el Covid-19, hay 301 personas que actualmente padecen la enfermedad y este martes se registró el fallecimiento de dos personas: un hombre de 71 años en Mar del Plata y otro de 53 en Resistencia, capital de la provincia de Chaco. Así, Argentina alcanza las seis muertes por Covid-19.    
</article>