<article id="t0198" date="2020-03-23" title="Las solicitudes de seguro de paro llegaron a 42.277" url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/03/las-solicitudes-de-seguro-de-paro-llegaron-a-42277" src="ladiaria">                            Las solicitudes de seguro de paro llegaron a 42.277                                                                                                           Indicadores                                                  Las solicitudes de seguro de paro al 20 de marzo sumaron 40.601, cifra que casi duplica a las registradas dos días antes –21.103 el 18 de marzo– y supera por casi 10.000 las 31.903 del 19 de marzo. Según informó el Equipo de Representación de los Trabajadores (ERT) en el Banco de Previsión Social (BPS), al 22 de marzo las solicitudes sumaban 42.277, correspondiendo 33.278 a suspensión de actividades, 4.403 a despidos y 4.596 a reducción de actividades.Los principales rubros afectados son el comercio al por mayor y menor, y reparación de vehículos y motos, con 11.689 solicitudes; la industria manufacturera, con 7.061; alojamiento y servicios de comida, con 6.265; transporte y almacenamiento, con 2.874; actividades administrativas y servicios de apoyo, con 2.543; la construcción, con 1.961; otras actividades de servicios, con 1.619; la enseñanza, con 1.404; arte, entretenimiento y recreación, con 1.066; y actividad en los hogares en calidad de empleadores, actividades indeferenciadas de producción, con 1.051, entre otros más, que por ahora no llegan a superar los 1.000 trabajadores. El ERT informó en las redes sociales que el BPS otorga este subsidio a aquellos trabajadores que quedan sin empleo contra su voluntad, y que les corresponde a “trabajadores de la actividad privada que presten servicios remunerados a terceros y se encuentren amparados por las normas que rigen a las prestaciones de Industria y Comercio”, trabajadores de la construcción, de packing de frutas y verduras, docentes de instituciones privadas, rurales, domésticas, y socios cooperativistas, entre otros. La lista completa y las restricciones se pueden ver en ladiaria.com.uy/U1K.También se puede consultar por los teléfonos 1997, en Montevideo, y 21997, en el interior del país. Por estos mismos números se puede hacer consultas sobre el subsidio por enfermedad.El Ministerio de Trabajo y Seguridad Social presentará en las próximas horas un proyecto de ley para otorgar un seguro especial a los trabajadores de la salud que combaten el coronavirus, que contará con financiamiento del Banco de Seguros del Estado, según informó Subrayado.    </article>