<article id="t0328" date="2020-03-17" url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/03/smu-pide-cuarentena-general-y-medidas-drasticas-para-evitar-expansion-del-covid-19" src="ladiaria">    SMU pide “cuarentena general” y “medidas drásticas” para evitar expansión del COVID-19                        SMU pide “cuarentena general” y “medidas drásticas” para evitar expansión del COVID-19                                                17 De Marzo De 2020 |                                                           Coronavirus                                      | Foto:        Ernesto Ryan                          El Sindicato Médico del Uruguay (SMU) le pidió al presidente, Luis Lacalle Pou, y a las autoridades del Ministerio de Salud Pública que se lleven adelante hoy mismo “medidas drásticas de prevención” de la expansión del Covid-19, entre ellas una “cuarentena general” en todo el país.            #AHORA | El SMU plantea y exhorta al Presidente de la República, Ministro de Salud Pública, Presidente de la JUNASA y Direcciones Técnicas de prestadores tanto públicos (en especial ASSE) comoprivados, así como a la población general a la toma de 5 medidas aimplementar : pic.twitter.com/cMRL18S7Ao&amp;mdash; Sindicato Médico del Uruguay (SMU) (@smuruguay) March 17, 2020    Para el gremio, es necesario no solo el “cierre” no solo de fronteras, sino de “todo espacio público”, lo que abarca restaurantes, centros comerciales y otros posibles lugares de esparcimiento del virus. Además, el gremio considera que es necesario una “redistribución de profesionales”, tanto administrativa como médica y hacia la teleasistencia, y un centro de “asistencia telefónica por prestador para triage”. Asimismo, afirma que es necesario una redistribución de “recursos materiales y humanos de policlínica y block quirúrgico hacia atención extra hospitalaria, centros de teleasistencia y unidades de cuidados intensivos”. El SMU pide no atender a los pacientes portadores o sospechosos de COVID-19 sin “bioseguridad” y pide “asegurar la asistencia equitativa en atención extra hospitalaria” y en teleasistencia. Finalmente, exige que exista una “amplia disponibilidad y accesibilidad de test diagnósticos” para detectar el virus en las personas, como una forma de “mejorar la estrategia de prevención, de aislamiento en contactos y sobre todo del personal sanitario para no mermar los recursos humanos del sistema de salud”.    </article>