<article id="t0372" date="2020-03-15" title="Eliminatorias, Libertadores y la NBA suspendidas por el coronavirus" url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/03/eliminatorias-libertadores-y-la-nba-suspendidas-por-el-coronavirus" src="ladiaria">                            Eliminatorias, Libertadores y la NBA suspendidas por el coronavirus                                                                                                           Fútbol                                      | Foto:        Federico Gutiérrez                          Casi todas las competiciones regionales fueron suspendidas, después de que la Organización Mundial de la Salud dijera que el nuevo coronavirus puede ser caracterizado como una pandemia y de que suspendieran el Gran Premio de Australia y la actividad de la NBA.La Confederación Sudamericana de Fútbol (Conmebol) le solicitó a la FIFA la suspensión del comienzo de las Eliminatorias rumbo a Catar 2022. Las dos primeras fechas se iban a jugar entre el 23 y el 31 de marzo. La FIFA le dio hoy una respuesta afirmativa y señaló que más adelante se buscarán las fechas para disputar esos partidos.Además, la Conmebol suspendió temporalmente la Libertadores 2020 “ante el riesgo de expansión” del Covid-19, la enfermedad generada por el nuevo coronavirus. La decisión se toma “en salvaguarda de los jugadores, el cuerpo técnico, delegados, árbitros, dirigentes, prensa e hinchas” y estará en vigor, en principio, del 15 al 21 de marzo de 2020.La semana que viene los dos equipos uruguayos en la competencia viajarían a países en los que ya está presente el nuevo coronavirus, incluso con casos nacionales: Peñarol tenía que viajar a Chile para jugar con Colo-Colo y Nacional a Argentina para enfrentar a Racing.La Conmebol no informó sobre la Copa Sudamericana ya que esta no tendrá actividad hasta después del sorteo de la segunda fase, en mayo.En la NBA también hay casosRudy Gobert y Donovan Mitchell, ambos jugadores de Utah Jazz, son los dos casos confirmados con resultado positivo por Covid-19, según informó ESPN este jueves. El resto de los basquetbolistas, entrenadores y trabajadores del equipo dieron negativo a las pruebas. Se encuentran en cuarentena en un hotel de Oklahoma, ciudad donde iban a enfrentar a los City Thunder el miércoles.Luego de conocidos estos dos casos, la NBA decidió suspender la temporada hasta nuevo aviso. “Utilizaremos este parate para determinar los próximos pasos”, comunicó la federación.    </article>