<article id="t0392" date="2020-03-13" title="Se confirmaron los primeros cuatro casos de coronavirus en Uruguay" url="https://ladiaria.com.uy/articulo/2020/03/se-confirmaron-los-primeros-cuatro-casos-de-coronavirus-en-uruguay" src="ladiaria">                            Se confirmaron los primeros cuatro casos de coronavirus en Uruguay                                                                                                           Coronavirus                                      | Foto:        Javier Calvelo, adhocFOTOS                          El Ministerio de Salud Pública (MSP) confirmó los primeros cuatro casos de Covid-19 en el país esta tarde. Se trata de dos personas de Montevideo y otras dos en Salto.             Se confirmaron los primeros 4 casos de Coronavirus Covid-19. Todos procedentes de Milán, habiendo ingresado al país entre el 3 y 6 de marzo. Los pacientes se encuentran estables y en domicilio. Este Ministerio está haciendo el control de trazabilidad de su entorno. (Sigue)&amp;mdash; MSP - Uruguay (@MSPUruguay) March 13, 2020    A las 17.00 el presidente Luis Lacalle Pou encabezará una sesión del gabinete para analizar la situación del país, junto al Sistema Nacional de Emergencias y el Congreso de Intendentes. Además, en este momento está reunida la Junta Nacional de Salud para analizar la situación. Esta confirmación implica que Uruguay pase al segundo nivel de respuesta del MSP, “de riesgo inminente de propagación”. Ahora el objetivo es evitar que el virus se transmita y que haya situaciones de brote. Según la información proporcionada por el MSP, este nivel incluye la implementación de protocolos que ya fueron elaborados, la coordinación interinstitucional, la provisión de insumos y la comunicación permanente de la situación epidemiológica. En esta etapa se instará a los prestadores de salud a prever los recursos necesarios para responder al aumento de consultas en los servicios de atención prehospitalaria y de urgencia y emergencia, así como el aumento de la disponibilidad de camas de aislamiento y en CTI. Además, se conformará una unidad de monitoreo, alerta y respuesta, y se buscará garantizar el stock de suministros de laboratorio para el diagnóstico.    </article>