<article id="mp0119" date="2021-07-21" title="62% de los infectados por covid sufrieron pérdida del gusto u olfato, según estudio de MSP" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?792757" src="Montevideo Portal">

62% de los infectados por covid sufrieron pérdida del gusto u olfato, según estudio de MSP

Gusto a nada
El estudio, realizado a 581 pacientes, señala que al 88,3% les aparecieron “de manera brusca” estos síntomas. Un grupo de investigadores del área de la Otorrinolaringología llevaron a cabo el primer trabajo de investigación de campo con datos nacionales relacionados a la covid-19 llamado: "Estudio observacional no controlado y transversal, retrospectivo para el análisis de la hiposmia/anosmia y disgeusia en la enfermedad covid-19".
Según informa el Ministerio de Salud Pública, en el trabajo los investigadores analizan una muestra representativa de personas mayores de 18 años que fueron diagnosticados con covid-19 por la técnica diagnóstica PCR entre los meses de marzo y diciembre de 2020 en Uruguay.
Del estudio de 581 pacientes con covid-19 se observa que el 62% presentó algún tipo de alteración del gusto y/u olfato, con esto presente y teniendo en cuenta también que todos los demás síntomas de la covid-19 son comunes a otras infecciones virales, "se puede afirmar que la disgeusia y/o la hiposmia/anosmia, son síntomas característicos y distintivos de la infección provocada por el virus SARS-CoV-2", señala el trabajo.
La anosmia es la pérdida total del sentido del olfato, la hiposmia la pérdida parcial de este sentido y la disgeusia refiere a la pérdida del sentido del gusto.
Además, de todos los que presentaron este síntoma, el 88,3% señaló que "le apareció de manera brusca" mientras que el 11,7% restante "lo sintió de forma progresiva"; la mayor parte de las personas que tuvieron alteración de ambos sentidos de manera concomitante pertenece al grupo etario de entre los 18 y 49 años de edad (53,33%).
De todos estos casos a estudio, el 45,7% presentó, además de hiposmia/anosmia y/o disgeusia, algún otro síntoma, el 29,1% tuvo este síntoma distintivo como inicio de la sintomatología, mientras que en el 25,2% fue el último en presentarse.
Si bien no se ha determinado a nivel mundial a qué tiempo se hace referencia cuando se habla de secuelas post covid-19, el estudio arroja que "a tres semanas del alta un 27% de las personas tiene secuelas (permanece con hiposmia/anosmia y/o disgeusia) mientras que este mismo porcentaje baja al 12,3% a las cuatro semanas del alta".
Por último, el estudio da cuenta de que presentar síntoma de hiposmia/ anosmia y disgeusia "es un indicador de una buena evolución de la covid-19 puesto que solamente el 2% de los casos con disgeusia fueron internados, mientras que fue el 1% de los que padecieron hiposmia/anosmia que necesitó internación".
Con el apoyo del MSP para la obtención de los datos, el estudio fue desarrollado por las doctoras especialistas en Otorrinolaringología y expertas en olfato Carina Amiron y Rosario Eugui; Santiago Ferraro, técnico analista en marketing y estudiante avanzado de Sociología; la doctora Nohelya Machado, ex residente de Otorrinolaringología en el Hospital Pasteur y el doctor Santiago Rodríguez, residente de Otorrinolaringología en el mismo hospital. 

</article>