<article id="mp0082" date="2021-08-11" title="Argentina registra 11.397 nuevos casos de covid-19 y 223 muertes" url="https://www.montevideo.com.uy/auc.aspx?794864" src="Montevideo Portal">

Argentina registra 11.397 nuevos casos de covid-19 y 223 muertes

Acá al lado
Las cifras revelan un leve descenso en los positivos registrados este martes, cuando se comunicaron 12.412 casos.
 El Ministerio de Salud argentino notificó este miércoles 11.397 nuevos casos del coronavirus SARS-CoV-2, con lo cual el número total de positivos ascendió a 5.052.884, mientras que los fallecimientos se elevaron a 108.388, tras ser reportadas 223 muertes en las últimas 24 horas.
Las cifras revelan un leve descenso en los positivos registrados este martes, cuando se comunicaron 12.412 casos.
Argentina registró un récord diario de casos el 27 de mayo último, al reportarse 41.080 contagios, mientras que el mayor número de muertes en una sola jornada se verificó el pasado 22 de junio, con 792 fallecimientos.
En la provincia de Buenos Aires se contabilizaron este martes 2.807 casos, en la central provincia de Córdoba se registraron 1.787 positivos, en la de Santa Fe (centro) informaron 818 y en la capital del país reportaron 773 casos.
De acuerdo con el informe oficial, hay 4,70 millones de pacientes que ya han sido dados de alta, entretanto el número de personas con diagnóstico confirmado de la covid-19 que permanecen ingresadas en unidades de cuidados intensivos fue en esta jornada de 3.635, por debajo de la marca de 7.969 del pasado 14 de junio.
El porcentaje de ocupación de camas en unidades de terapia intensiva (UTI) por todo tipo de patologías es del 51,7 % a nivel nacional y del 50,5 %, si solo se considera Buenos Aires y su periferia.
Hasta el momento, en Argentina se han realizado 20,38 millones de test para detectar el virus, de los cuales 84.924 se realizaron este miércoles.
Argentina experimentó en abril y mayo un acelerado aumento de los casos de covid-19, con un alto nivel de ocupación de camas en las UTI, aunque la curva ascendente de positivos comenzó a ceder en junio, tras la aplicación de nuevas restricciones sanitarias.
El Gobierno argentino repartirá 600.150 dosis del segundo componente de Sputnik V en sus 24 jurisdicciones, entre este miércoles y el jueves, con el objetivo de avanzar en la aplicación de los esquemas completos de vacunación en el marco del Plan Estratégico para combatir la covid-19.
Según datos oficiales difundidos este día, hasta el momento se han aplicado 35,40 millones de dosis.
Un total de 26,32 millones de personas recibió la primera dosis de la vacuna, mientras que 9,07 millones de personas fueron inoculadas ya con la segunda.
El país comenzó a combinar vacunas de distintos laboratorios, debido a las demoras en la llegada de vacunas con componente 2 de la Sputnik V, que de momento, se intercambiarán con las desarrolladas por Moderna y por AstraZeneca.
Por último, está previsto que en esta semana lleguen 500 litros del antígeno para la producción local por parte de los Laboratorios Richmond.
Con información de EFE 

</article>